{"RECORD_ID": 11, "AUTHOR": "Christian Noyer", "TITLE": "ENTREVISTA CON EL VICEPRESIDENTE DEL BCE. for Expansi\u00f3n", "DATE": "2000-07-07", "TEXT": "\n\nBEGIN_QUESTIONPregunta: El presidente del BCE, Wim Duisenberg, dijo hace poco, con mayor claridad de la habitual, que no hab\u00eda que esperar subidas adicionales de tipos en los pr\u00f3ximos meses. \u00bfCu\u00e1l es su percepci\u00f3n sobre el actual precio del dinero en Europa?END_QUESTION\n\nRespuesta: Lo que el presidente del BCE dijo fue que la subida de tipos de inter\u00e9s del 8 de junio quer\u00eda abordar todos los riesgos de inestabilidad que se hab\u00edan detectado hasta ese momento. Al hacer eso, el Consejo de Gobierno hab\u00eda limpiado el horizonte durante alg\u00fan tiempo.\n\nBEGIN_QUESTIONP.: \u00bfPor cu\u00e1nto tiempo?END_QUESTION\n\nR.: Depender\u00e1 de los datos que recibamos, de la nueva informaci\u00f3n que tengamos y tambi\u00e9n de los acontecimientos que se produzcan en la econom\u00eda europea. Por lo tanto, es imposible decir o avanzar cu\u00e1nto tiempo va a ser.\n\nBEGIN_QUESTIONP.: \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tienen los movimientos de tipos del BCE con los de la Reserva Federal?END_QUESTION\n\nR.: No hay en absoluto ning\u00fan v\u00ednculo entre lo que la Fed puede decidir y la pol\u00edtica del BCE. La Reserva Federal aborda cuestiones de pol\u00edtica monetaria en Estados Unidos, mientras nosotros nos ocupamos de mantener la estabilidad de precios en la zona del euro.\n\nBEGIN_QUESTIONP.: Pero, \u00bfcu\u00e1l es su opini\u00f3n personal sobre la econom\u00eda estadounidense en t\u00e9rminos de equilibrio?END_QUESTION\n\nR.: Creo que, en t\u00e9rminos muy generales, la econom\u00eda estadounidense ha comenzado a ralentizarse, comparativamente con los elevados niveles de actividad que se produjeron en los meses y a\u00f1os precedentes.\n\nBEGIN_QUESTIONP.: El BCE ha concedido en sus \u00faltimas declaraciones un papel importante al tipo de cambio del euro. Sin embargo, el sostenimiento del tipo de cambio no forma parte de sus objetivos. \u00bfEsa pol\u00edtica no crea confusi\u00f3n en los mercados?END_QUESTION\n\nR.: Espero que no. Nuestro objetivo \u00fanico y claro es la estabilidad de precios en la zona del euro: \u00e9se es el mandato que hemos recibido de los pueblos de Europa. Hay que tener en cuenta que el tipo de cambio puede tener repercusiones en la evoluci\u00f3n de los precios, ya sea de forma directa, a trav\u00e9s de las importaciones, o de forma indirecta, a trav\u00e9s de otros efectos en cadena. Tambi\u00e9n es importante recordar que la estabilidad de la moneda tiene importancia para el comportamiento de los agentes econ\u00f3micos. La confianza en una moneda s\u00f3lida tambi\u00e9n es importante para un comportamiento estable de los precios. No hay contradicci\u00f3n, ya que el objetivo fundamental es el mismo.\n\nBEGIN_QUESTIONP.: \u00bfPor qu\u00e9 cambi\u00f3 recientemente el BCE el sistema de subastas?END_QUESTION\n\nR.: El objetivo del Consejo de Gobierno era solamente solucionar el problema que se ha producido a lo largo de un a\u00f1o y medio utilizando el sistema de subastas a tipo fijo. Para evitar estos problemas hemos tomado una serie de precauciones. En primer lugar, hemos indicado claramente el motivo del cambio; en segundo lugar, hemos decidido introducir unos [tipos] m\u00ednimos de puja, que toman la misi\u00f3n de se\u00f1alizar el tipo fijo que exist\u00eda antes; en tercer lugar, proporcionamos al mercado informaci\u00f3n sobre la evaluaci\u00f3n de necesidad de financiaci\u00f3n en la zona del euro. Por \u00faltimo, elegimos cuidadosamente el momento del cambio. De hecho, lo hemos decidido hacer justo despu\u00e9s de decidir un aumento relativamente alto de los tipos de inter\u00e9s, de forma que las expectativas del mercado en ese momento eran relativamente bajas.\n\nBEGIN_QUESTIONP.: El BCE insiste en que los gobiernos europeos deben ser rigurosos en su pol\u00edtica fiscal. \u00bfCree que se est\u00e1 avanzando en la direcci\u00f3n correcta?END_QUESTION\n\nR.: Insistimos en que haya una situaci\u00f3n de este tipo por varios motivos. El primero es cumplir con el Pacto de Estabilidad y Crecimiento. El segundo motivo es que el nivel de deuda [en relaci\u00f3n con el PIB] es relativamente elevado y creemos que es un asunto de preocupaci\u00f3n a medio y largo plazo, sobre todo teniendo en cuenta el envejecimiento de la poblaci\u00f3n en Europa. Por \u00faltimo, es importante evitar un comportamiento proc\u00edclico de los gobiernos. Creo que en muchos casos la consolidaci\u00f3n fiscal podr\u00eda acelerarse y que algunos presupuestos son ligeramente proc\u00edclicos.\n\nBEGIN_QUESTIONP.: \u00bfEspa\u00f1a se encuentra entre esos casos?END_QUESTION\n\nR.: No quiero ser m\u00e1s preciso para Espa\u00f1a de lo que he sido para otros pa\u00edses. En todo caso, hemos acogido positivamente la intenci\u00f3n de acelerar la consolidaci\u00f3n fiscal, sobre todo, teniendo en cuenta la boyante actividad econ\u00f3mica en Espa\u00f1a.\n\nBEGIN_QUESTIONP.: \u00bfQu\u00e9 grado de presi\u00f3n pol\u00edtica soportan?END_QUESTION\n\nR.: El BCE est\u00e1 protegido contra cualquier presi\u00f3n pol\u00edtica, y no tengo ning\u00fan temor al respecto. Esto no impide un di\u00e1logo informal y \u00fatil con los gobiernos europeos en el que se intercambian puntos de vista y se discuten los efectos de las pol\u00edticas aplicadas.\n\nBEGIN_QUESTIONP.: El presidente franc\u00e9s, Jacques Chirac, dijo en el Bundestag que se deb\u00eda avanzar m\u00e1s r\u00e1pido en la construcci\u00f3n europea, incluso con un grupo de pa\u00edses pioneros. \u00bfComparte esta opini\u00f3n?END_QUESTION\n\nR.: Es muy importante que Europa contin\u00fae progresando. Las dificultades pol\u00edticas de algunos pa\u00edses para avanzar no debe impedir que otros lo hagan. Esto es lo que hemos hecho con el euro: si hubi\u00e9semos tenido que esperar a que los Quince estuvieran dispuestos a entrar en la moneda \u00fanica, probablemente se hubiera tardado muchos a\u00f1os m\u00e1s. Por tanto, estoy totalmente de acuerdo con ese objetivo; aunque habr\u00e1 que ver c\u00f3mo se organizar\u00e1. El ejemplo del euro es bueno en ese sentido."}