{"RECORD_ID": 0, "AUTHOR": "Christian Noyer", "TITLE": "\u00abUne fois nomm\u00e9s, les membres du directoire de la BCE sont totalement\nind\u00e9pendants\u00bb. for Le Temps", "DATE": "2002-04-25", "TEXT": "\n\nBEGIN_QUESTIONLe Temps: Monsieur Noyer, vous \u00eates le premier membre du directoire de\nla BCE \u00e0 devoir c\u00e9der votre place. Etes-vous d\u00e9\u00e7u?END_QUESTION\n\nChristian Noyer: C'est un peu frustrant, m\u00eame si j'ai eu la chance\nconsid\u00e9rable d'\u00eatre \u00e0 la BCE durant les quatre ann\u00e9es de la\nconstruction de l'institution, notamment de la d\u00e9finition de sa\nstrat\u00e9gie mon\u00e9taire et des \u00e9v\u00e9nements majeurs que furent le lancement\nde l'euro en 1999 et celui de l'euro fiduciaire le 1er janvier 2002.\nBeaucoup a \u00e9t\u00e9 fait m\u00eame s'il reste certainement beaucoup \u00e0 accomplir.\nC'est vrai, je quitte cette institution tr\u00e8s attachante avec regret.\n\nBEGIN_QUESTIONChaque succession au directoire de la BCE risque de tourner \u00e0\nl'affrontement politique. Ce facteur d'instabilit\u00e9 affaiblit-il la\nBCE?END_QUESTION\n\nNon, c'est plut\u00f4t l'inverse. L'exemple de la premi\u00e8re nomination d'un\nmembre du directoire apr\u00e8s la p\u00e9riode initiale (Le Grec Lucas Papademos\nsucc\u00e9dera \u00e0 Christian Noyer, ndlr) tend \u00e0 montrer que les proc\u00e9dures\nfonctionnent bien et sans heurts. Il est naturel que les pays de la\nzone ne soient pas oppos\u00e9s \u00e0 ce que des nationaux de tous les Etats\nmembres aient l'occasion d'exercer des responsabilit\u00e9s au sein de la\nBCE mais il n'y a pas d'ambigu\u00eft\u00e9. Aussit\u00f4t la nomination intervenue,\ntout le monde a convenu que les membres du directoire sont totalement\nind\u00e9pendants et prennent en compte exclusivement les int\u00e9r\u00eats de toute\nla zone et non pas ceux de leur pays. Je ne vois pas de risque\nparticulier. En sens inverse, les membres d'une banque centrale ont\nbesoin d'une forte l\u00e9gitimit\u00e9 et celle-ci ne peut leur \u00eatre conf\u00e9r\u00e9e\nque par une nomination politique. Dans le cas de la BCE, la d\u00e9cision\nest du ressort des chefs d'Etat et de gouvernement.\n\nBEGIN_QUESTIONFaut-il ouvrir le directoire de la BCE \u00e0 des personnalit\u00e9s recrut\u00e9es \u00e0\nl'ext\u00e9rieur du s\u00e9rail des banques centrales?END_QUESTION\n\nLa question est \u00e0 traiter par les chefs d'Etat et de gouvernement. Le\ntrait\u00e9 fixe que les personnalit\u00e9s nomm\u00e9es doivent avoir une exp\u00e9rience\nad\u00e9quate dans le domaine mon\u00e9taire ou bancaire. S'ajoute le fait qu'un\nmembre du directoire a des responsabilit\u00e9s manag\u00e9riales. A titre\npersonnel, une exp\u00e9rience qui pr\u00e9pare \u00e0 cette dimension de la fonction\nme para\u00eet souhaitable.\n\nBEGIN_QUESTIONL'\u00e9largissement programm\u00e9 de la zone euro oblige la BCE \u00e0 repenser ses\nstructures. Le principe \u00abun pays, une voix\u00bb au conseil des gouverneurs\nest-il condamn\u00e9?END_QUESTION\n\nDans une zone euro qui s'\u00e9largira substantiellement peut se poser un\nprobl\u00e8me de fonctionnement du conseil des gouverneurs. Comment faire en\nsorte que le conseil demeure l'instrument efficace qu'il a \u00e9t\u00e9 depuis\nle d\u00e9but? Nous y travaillons et ferons une proposition d'ici \u00e0 la fin\nde l'ann\u00e9e. En l'occurrence, la r\u00e8gle n'est pas \u00abun pays, une voix\u00bb,\nmais \u00abune personne, un vote\u00bb. Le principe que chaque membre du conseil\ndes gouverneurs a une voix est tr\u00e8s important. Il faut \u00e9viter \u00e0 tout\nprix de pond\u00e9rer chaque voix par le poids \u00e9conomique des pays car ce\nserait donner l'impression, contraire aux trait\u00e9s, que chaque membre du\nconseil y repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats de son propre pays. Or, nous sommes\ntous charg\u00e9s de repr\u00e9senter l'ensemble des int\u00e9r\u00eats de la zone euro. Il\nne faut pas affaiblir ce principe fondateur de la BCE.\n\nBEGIN_QUESTIONLe Trait\u00e9 de Maastricht fixe \u00e0 la BCE la mission d'assurer la stabilit\u00e9\ndes prix. Un mandat plus large ne serait-il pas un avantage?END_QUESTION\n\nA ma connaissance, dans tous les cas de pays occidentaux d\u00e9velopp\u00e9s o\u00f9\nles statuts de la banque centrale ont \u00e9t\u00e9 refond\u00e9s r\u00e9cemment, le mandat\nest en gros similaire \u00e0 celui de la BCE. Pourquoi? Parce que la th\u00e9orie\n\u00e9conomique moderne comme l'exp\u00e9rience montrent que la stabilit\u00e9 des\nprix est une condition n\u00e9cessaire pour obtenir le plus haut niveau de\ncroissance possible et un tr\u00e8s haut niveau d'emploi. Et que la\nstabilit\u00e9 des prix est la meilleure contribution qu'une banque centrale\npeut faire \u00e0 l'obtention de cette croissance. D'autres conditions sont\nn\u00e9cessaires, comme le fait d'avoir des structures \u00e9conomiques\nflexibles. Mais la stabilit\u00e9 des prix, qui n'est ni l'inflation ni la\nd\u00e9flation, reste ce qu'une banque centrale peut apporter de plus\npr\u00e9cieux pour assurer le niveau de bien-\u00eatre le plus haut possible\nd'une population.\n\nBEGIN_QUESTIONLa BCE d\u00e9finit la stabilit\u00e9 des prix comme \u00e9tant un rench\u00e9rissement\ninf\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 2%. N'est-ce pas restrictif? Et pourquoi ce chiffre\nde 2%?END_QUESTION\n\nPremi\u00e8rement, nous vivons avec l'h\u00e9ritage des banques centrales\nnationales qui font partie de l'Euro-syst\u00e8me. Or, la plupart d'entre\nelles avaient adopt\u00e9 cette d\u00e9finition de la stabilit\u00e9 des prix.\nDeuxi\u00e8mement, pour une raison plus fondamentale qui d\u00e9coule de notre\nanalyse, nous nous sommes aper\u00e7us que le chiffre de 2% constitue un\nseuil psychologique. Peut-\u00eatre est-ce d\u00fb au pouvoir magique que l'on\npr\u00eate aux chiffres... Du moins il n'y pas d'explication seulement\nscientifique. Le fait est qu'au-dessous de 2%, les agents \u00e9conomiques\nconsid\u00e8rent qu'il n'y a pas d'inflation et agissent sans tenir compte\nd'hypoth\u00e8ses inflationnistes. Au-del\u00e0 de 2%, des comportements pervers\ncommencent \u00e0 appara\u00eetre, comme les craintes pour le pouvoir d'achat et\nles retards dans les d\u00e9cisions d'investissements.\n\nBEGIN_QUESTIONAlors la BCE a-t-elle surestim\u00e9 la capacit\u00e9 de la zone euro \u00e0 \u00eatre un\np\u00f4le de croissance ind\u00e9pendant?END_QUESTION\n\nNon, je ne crois pas. La situation de part et d'autre de l'Atlantique a\n\u00e9volu\u00e9 diff\u00e9remment. Le degr\u00e9 de d\u00e9pendance des Etats-Unis vis-\u00e0-vis du\nreste du monde a doubl\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es en mati\u00e8re\ncommerciale. En revanche, l'introduction de l'euro a annul\u00e9 les risques\nde tensions \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone sur le march\u00e9 des changes. Une\ncause de perturbation, qui \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment n\u00e9gatif dans la croissance\nde la zone, a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e. L\u00e0 nous avons gagn\u00e9 une autonomie\ndurable.\n\nBEGIN_QUESTIONL'absence de vrai gouvernement \u00e9conomique de l'UE nuit-elle \u00e0 la BCE?END_QUESTION\n\nUne zone mon\u00e9taire avec une banque centrale dot\u00e9e de statuts robustes\ncomme dans notre cas peut fonctionner m\u00eame si dans les autres domaines\nde la politique \u00e9conomique les responsabilit\u00e9s sont partag\u00e9es entre\nplusieurs Etats. Cependant, il est vrai qu'une zone mon\u00e9taire unifi\u00e9e\nimplique un degr\u00e9 de d\u00e9pendance croissant. Une harmonisation pouss\u00e9e\nest donc fortement souhaitable, tant pour l'efficacit\u00e9 de la politique\nmon\u00e9taire men\u00e9e par la banque centrale que pour le meilleur\nd\u00e9veloppement possible de l'\u00e9conomie. Et c'est ce qui se passe. Dans le\ncontexte de la zone euro, le Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance a une\nimportance fondamentale car cette coordination des politiques\nbudg\u00e9taires remplace l'absence d'un budget f\u00e9d\u00e9ral. Il en est de m\u00eame\npour les grandes orientations de politiques \u00e9conomiques, qui\nfournissent un cadre qui doit permettre d'obtenir des \u00e9volutions\nparall\u00e8les ou convergentes. Au total, la construction de la zone euro\nest coh\u00e9rente, elle fonctionne, m\u00eame si des progr\u00e8s sont n\u00e9cessaires.\n\nBEGIN_QUESTIONEn n'adressant pas un avertissement \u00e0 l'Allemagne et au Portugal pour\nleurs difficult\u00e9s \u00e0 ma\u00eetriser leurs finances, les Quinze n'ont-ils pas\nrendu un tr\u00e8s mauvais service \u00e0 la BCE et \u00e0 l'euro?END_QUESTION\n\nJe n'ai pas cette analyse. La Commis sion europ\u00e9enne a fait jouer la\nproc\u00e9dure d'alerte comme elle en avait le devoir. Il y a eu un intense\nd\u00e9bat devant l'opinion publique. La pression des pairs s'est\nd\u00e9velopp\u00e9e. Les deux pays vis\u00e9s ont annonc\u00e9 qu'ils renfor\u00e7aient leurs\nengagements sur le retour \u00e0 l'\u00e9quilibre budg\u00e9taire dans le d\u00e9lai agr\u00e9\u00e9\nen commun. L'issue est bonne. Qu'on envoie un papier ou non, c'est\nsecondaire.\n\nBEGIN_QUESTIONQu'est-ce qui plaide pour la p\u00e9rennit\u00e9 de monnaies fortes comme le\nfranc suisse?END_QUESTION\n\nLe franc suisse a une tradition de monnaie forte fond\u00e9e sur la\nstabilit\u00e9 des prix. Si un jour la Suisse fait le choix politique de\nrejoindre l'Union europ\u00e9enne, cela signifiera de rejoindre l'euro tr\u00e8s\nvite. Tout le monde, dans la zone euro, se r\u00e9jouira \u00e9norm\u00e9ment de\nl'apport d'un partenaire qui a une longue exp\u00e9rience historique et une\ngrande cr\u00e9dibilit\u00e9 propre. Mais c'est un choix qui appartient aux\nSuisses.\n\nBEGIN_QUESTIONCraignez-vous que la reprise ne soit vite \u00e9trangl\u00e9e?END_QUESTION\n\nNon, je suis confiant dans le cycle de reprise, m\u00eame si tout reste \u00e0\nconfirmer. Si les prix du p\u00e9trole n'augmentent plus et que leur\nvolatilit\u00e9 reste confin\u00e9e entre le prix de janvier et celui de d\u00e9but\navril, on peut consid\u00e9rer que cela n'entravera pas la poursuite de la\nreprise pour le reste de l'ann\u00e9e. @Normal(e):\n\nBEGIN_QUESTIONLe patron de la Fed a soulign\u00e9 qu'avec le retour \u00e0 la croissance, il\nfallait s'attendre \u00e0 une rapide correction \u00e0 la hausse des taux.\nPartagez-vous cette analyse pour la BCE?END_QUESTION\n\nPour l'instant, les taux de la BCE sont appropri\u00e9s au cycle \u00e9conomique\net adapt\u00e9s \u00e0 l'objectif de maintien de la stabilit\u00e9 des prix dans la\nzone euro. Nous surveillons avec attention tous les indicateurs. Je ne\npeux cependant pas pr\u00e9dire quelle sera l'\u00e9volution.\n\nBEGIN_QUESTIONEtes-vous satisfait du niveau de l'euro?END_QUESTION\n\nL'euro est une monnaie intrins\u00e8quement forte parce qu'elle est fond\u00e9e\nsur la stabilit\u00e9 des prix. Elle conserve un fort potentiel\nd'appr\u00e9ciation, j'en suis certain. n"}