{"RECORD_ID": 1, "AUTHOR": "Christian Noyer", "TITLE": "Christian Noyer - \u00ab L'euro est dangereusement sous-\u00e9valu\u00e9 \u00bb. for Les Echos", "DATE": "2000-09-18", "TEXT": "\n\nBEGIN_QUESTIONL'Europe traverse l'une de ces phases difficiles o\u00f9 tout semble concourir \u00e0 semer le doute. Nouvelle chute de l'euro et nouvel envol du p\u00e9trole (lire pages 14 et 44) forment un duo infernal. Il aura suffi qu'un inconnu, le pr\u00e9sident de la banque de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale du Richmond, s'interroge sur la viabilit\u00e9 de l'euro pour que la monnaie unique enfonce, vendredi, un nouveau plancher vis-\u00e0-vis du dollar. De quoi renforcer le camp des opposants \u00e0 l'adoption de l'euro par le Danemark, \u00e0 quelques jours du r\u00e9f\u00e9rendum du 28 septembre. Pourtant, les perspectives de croissance europ\u00e9enne, \u00ab les meilleures depuis au moins deux d\u00e9cennies \u00bb, permettront \u00e0 l'Union de d\u00e9passer les Etats-Unis l'an prochain, souligne, dans une interview aux \u00ab Echos \u00bb, le vice-pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne. Christian Noyer est persuad\u00e9 que la zone euro a vu cro\u00eetre son potentiel de croissance non inflationniste. Ce diagnostic qui confirme la \u00ab forte sous-\u00e9valuation \u00bb de l'euro, tous les grands pays industriels le partagent, selon lui. Ce consensus poussera-t-il le G7 \u00e0 intervenir, \u00e0 la fin de la semaine, pour calmer les march\u00e9s ? Le num\u00e9ro deux de la BCE se refuse \u00e0 tout commentaire sur ce sujet. Mais il souligne que le placement \u00ab durant plusieurs jours \u00bb de r\u00e9serves en devises de l'institution, annonc\u00e9 jeudi, signale clairement aux march\u00e9s que \u00ab le prix actuel de l'euro par rapport au dollar est attractif \u00bb. Une fa\u00e7on de les appeler \u00e0 se porter acheteurs avant de se br\u00fbler les doigts. Critique \u00e0 l'\u00e9gard des gouvernements europ\u00e9ens qui r\u00e9duisent leur endettement moins vite que leur rythme de croissance, Christian Noyer adresse un autre type de mise en garde: la BCE conserve une marge \u00e0 la hausse de son taux directeur. La Banque centrale europ\u00e9enne a augment\u00e9 ses taux il y a quinze jours; elle a proc\u00e9d\u00e9 jeudi \u00e0 une \u00ab vraie-fausse \u00bb intervention sur les march\u00e9s, et l'euro a de nouveau chut\u00e9 le lendemain. Pourquoi ?END_QUESTION\n\nL'appr\u00e9ciation des march\u00e9s est erron\u00e9e. Il n'y a aucun doute: l'euro est fortement sous-\u00e9valu\u00e9, son taux de change ne correspond pas aux donn\u00e9es fondamentales de l'\u00e9conomie. Le retournement va intervenir. Compte tenu de l'\u00e9volution r\u00e9cente, il risque m\u00eame d'\u00eatre brutal. Cela dit, l'op\u00e9ration que nous avons annonc\u00e9e jeudi, et qui va durer plusieurs jours, n'est pas une intervention. C'est avant tout une mesure de r\u00e9\u00e9quilibrage de notre bilan, comme le font nombre de banques centrales. Pour autant, cela nous a aussi permis de signaler aux march\u00e9s que le prix actuel de l'euro par rapport au dollar est attractif.\n\nBEGIN_QUESTIONCe signal est-il le pr\u00e9lude \u00e0 de v\u00e9ritables interventions sur le march\u00e9 ?END_QUESTION\n\nEn mati\u00e8re d'interventions, le silence est d'or. On en parle apr\u00e8s, jamais avant.\n\nBEGIN_QUESTIONY compris celle de Gerhard Schr\u00f6der quand il dit qu'un euro faible est favorable \u00e0 la croissance allemande ?END_QUESTION\n\nL'\u00e9conomie europ\u00e9enne n'a pas besoin d'un euro faible, car elle est tout \u00e0 fait comp\u00e9titive, m\u00eame avec un niveau \u00e9lev\u00e9 de l'euro. Par ailleurs, un euro durablement faible pourrait amener les entreprises \u00e0 ralentir leurs efforts de productivit\u00e9 et les gouvernements \u00e0 freiner les r\u00e9formes structurelles. Son effet est pervers et artificiel, car il aboutit, au bout du compte, \u00e0 affaiblir la comp\u00e9titivit\u00e9 de la zone euro.\n\nBEGIN_QUESTIONLe G7 se penchera-t-il samedi prochain sur la parit\u00e9 euro-dollar et confirmera-t-il ce consensus ?END_QUESTION\n\nLa relation entre les grandes monnaies, et plus particuli\u00e8rement quand leur parit\u00e9 est jug\u00e9e peu satisfaisante, est toujours discut\u00e9e dans ce cadre. La position europ\u00e9enne est claire: l'euro est dangereusement sous-\u00e9valu\u00e9. Cela devrait se confirmer au G7, j'en suis persuad\u00e9.\n\nBEGIN_QUESTIONLa faiblesse de l'euro est-elle due \u00e0 des probl\u00e8mes conjoncturels, structurels ou purement sp\u00e9culatifs ?END_QUESTION\n\nNombre d'explications sont avanc\u00e9es qui peuvent toutes \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment de compr\u00e9hension de ce qui s'est pass\u00e9. Mais il y a eu deux ph\u00e9nom\u00e8nes tr\u00e8s diff\u00e9rents. A la fin de 1998, le dollar a fortement chut\u00e9. Ce qui fait que, le 1er janvier 1999, l'euro a \u00e9t\u00e9 introduit \u00e0 1,18 dollar. S'il avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au 1er ao\u00fbt pr\u00e9c\u00e9dent, il l'aurait \u00e9t\u00e9 au niveau moyen des deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, \u00e0 savoir 1,09 dollar. Ce n'est pas un jugement que je porte sur sa bonne parit\u00e9, c'est un simple constat statistique et historique qui a fauss\u00e9 l'analyse par la suite.\n\nBEGIN_QUESTIONL'Allemagne et la France, qui repr\u00e9sentent ensemble environ la moiti\u00e9 du PIB de la zone euro, ont annonc\u00e9 des plans fiscaux ambitieux. Estimez-vous qu'il s'agit de r\u00e9formes structurelles ?END_QUESTION\n\nJe ne me prononce pas sur un pays en particulier. Le fait est qu'on assiste \u00e0 un mouvement d'all\u00e9gements fiscaux dans toute l'Europe. Cela va dans le bon sens. Mais il s'agit l\u00e0 de la partie la plus facile des r\u00e9formes structurelles. En outre, une r\u00e9duction des pr\u00e9l\u00e8vements n'est une bonne chose que si elle s'accompagne d'une r\u00e9duction des d\u00e9penses d'un m\u00eame montant. Ce n'est pas le cas. Le rythme de d\u00e9sendettement des pays europ\u00e9ens est inf\u00e9rieur \u00e0 la croissance. Cela va \u00e0 l'encontre des engagements pris par les gouvernements dans le cadre du Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance.\n\nBEGIN_QUESTIONSi on vous comprend bien, les gouvernements europ\u00e9ens se laissent endormir par la croissance. Partagez-vous l'avis des \u00e9conomistes qui voient la croissance europ\u00e9enne d\u00e9passer celle des Etats-Unis ?END_QUESTION\n\nIl n'y aucun doute: la convergence des taux de croissance aux Etats-Unis et en Europe est en cours. Tous les mod\u00e8les, toutes les pr\u00e9visions vont dans ce sens. On imagine mal qu'en 2001 la croissance soit sup\u00e9rieure outre-Atlantique \u00e0 ce qu'elle sera au sein de l'Union. D'autant que le choc p\u00e9trolier touche les Am\u00e9ricains comme les Europ\u00e9ens.\n\nBEGIN_QUESTIONCompte tenu de l'envol des prix du p\u00e9trole, ne craignez-vous pas de voir les syndicats demander pour l'an prochain une compensation salariale ? Ne vaut-il pas mieux pour les gouvernements prendre \u00e0 leur charge ce fardeau par une baisse de la fiscalit\u00e9 ?END_QUESTION\n\nL'Etat n'est pas un acteur isol\u00e9. Ce qu'il prend \u00e0 sa charge se retrouvera sous forme de nouveaux imp\u00f4ts ou de d\u00e9ficit accru. Le danger d'effacer ce type de hausses, c'est de les rendre insensibles et de retarder les ajustements qui s'imposent. On g\u00e9n\u00e8re alors de l'inflation et non de la croissance, ce qui contraint la banque centrale \u00e0 intervenir pour \u00e9viter une pouss\u00e9e inflationniste. Toutefois, des mesures cibl\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re social pour limiter les retomb\u00e9es de la hausse du prix de l'\u00e9nergie sont compr\u00e9hensibles; mais pas une baisse g\u00e9n\u00e9rale de la fiscalit\u00e9.\n\nBEGIN_QUESTIONVous avez relev\u00e9 par six fois, et de 2 points, \u00e0 4,5 %, votre taux directeur depuis novembre 1999. Ne craignez-vous pas de casser la croissance ?END_QUESTION\n\nNon. Le niveau actuel des taux \u00e0 court, moyen et long terme ne constitue pas un frein \u00e0 l'investissement des entreprises. On ne peut pas dire que la politique mon\u00e9taire actuelle soit restrictive au point de mettre en danger la croissance: les perspectives en la mati\u00e8re sont les meilleures depuis au moins deux d\u00e9cennies."}