{"RECORD_ID": 17, "AUTHOR": "Christian Noyer", "TITLE": "\"La UE no puede utilizarse como cabeza de turco\" - Noyer critica la\nactitud de los pol\u00edticos a la ... for El Pa\u00eds - Nacional", "DATE": "2002-05-12", "TEXT": "\n\nBEGIN_QUESTIONPregunta. \u00bfTriste por marcharse, se\u00f1or Noyer?END_QUESTION\n\nRespuesta. S\u00ed, un poco. Pero as\u00ed son las reglas de juego.\n\nBEGIN_QUESTIONP. El BCE existe desde hace cuatro a\u00f1os. \u00bfQu\u00e9 papel juegan en \u00e9l los\nintereses nacionales?END_QUESTION\n\nR. Ninguno, y menos a\u00fan en la pol\u00edtica monetaria. Todos los miembros\ndel consejo de gobierno, desde un inicio, han razonado exclusivamente\ndesde los intereses de la zona euro, y todos los intentos de los\nobservadores de detectar comportamientos nacionales han fracasado. El\nconsejo de gobierno del BCE se parece en esto a los directorios de los\nantiguos bancos centrales nacionales. En el Banco de Francia, por\nejemplo, a cuyo consejo asist\u00ed como observador cuando era director del\nTesoro, nunca se discut\u00edan desarrollos regionales. Supongo que tampoco\nen Espa\u00f1a se planteaban los intereses de Catalu\u00f1a o Andaluc\u00eda.\n\nBEGIN_QUESTIONP. \u00bfNo es necesario, pues, que todos los grandes pa\u00edses est\u00e9n\nrepresentados en el directorio de seis personas?END_QUESTION\n\nR. No. Creo que es \u00fatil que se componga de personas que vengan de\npa\u00edses diferentes, pero tambi\u00e9n ayuda que no haya uno de cada\nnacionalidad: eso nos fuerza a ser completamente europeos. Sin embargo,\nme parece natural que, en el futuro, los pa\u00edses grandes est\u00e9n\nrepresentados con m\u00e1s frecuencia que los peque\u00f1os.\n\nBEGIN_QUESTIONP. \u00bfEl pr\u00f3ximo presidente del BCE, entonces, no tiene por qu\u00e9 ser\nfranc\u00e9s?END_QUESTION\n\nR. \u00c9se es un asunto de los jefes de Gobierno.\n\nBEGIN_QUESTIONP. Usted ha agradecido a los ciudadanos su gran aceptaci\u00f3n del nuevo\nefectivo. Al mismo tiempo, como han demostrado, por ejemplo, las\nelecciones francesas, muchos de ellos no sienten a Europa como un\nproyecto propio. \u00bfNo es una contradicci\u00f3n?END_QUESTION\n\nR. Creo que la introducci\u00f3n del euro en efectivo ha demostrado algo\ncrucial: los ciudadanos no temen la integraci\u00f3n europea, sino que, por\nel contrario, est\u00e1n preparados para apoyar importantes cambios que\nresulten \u00fatiles para la vida cotidiana. El respaldo a Europa decae\ncuando es vista como una remota burocracia, cuyo funcionamiento no se\nentiende y que no se ocupa de mejoras pr\u00e1cticas. Dicho esto, los\nciudadanos seguir\u00e1n apoyando la integraci\u00f3n, siempre y cuando los\nGobiernos no usen a Europa como cabeza de turco. Los pol\u00edticos deber\u00edan\ndefender las decisiones comunes como oportunidades, y no como una\ncoacci\u00f3n o una excusa ante los ciudadanos, al estilo de \"Bruselas nos\nobliga a esto\". Adem\u00e1s, Europa deber\u00eda ser capaz de presentar nuevos\ndesarrollos exitosos como el euro. Pueden ser de mayor o menor\nimportancia - hay cientos de ejemplos-, pero existe la necesidad de\ndesarrollar cosas que ata\u00f1en a los ciudadanos.\n\nBEGIN_QUESTIONP. \u00bfY la aportaci\u00f3n del BCE?END_QUESTION\n\nR. Mantener nuestros objetivos, desde luego: incrementar la confianza\nde que el sistema est\u00e1 funcionando, y de que est\u00e1 garantizada la\ncapacidad adquisitiva de los ahorros, las pensiones y los salarios a\ntrav\u00e9s del mantenimiento de la estabilidad de precios. Al mismo tiempo,\nm\u00e1s que ahora, deber\u00edamos dirigirnos a los ciudadanos, con palabras muy\nsencillas, que la gente entienda. Mostrar cu\u00e1les son nuestras tareas,\nc\u00f3mo las acometemos y qu\u00e9 beneficios reportan. Explicar que la\nconstrucci\u00f3n europea es muy concreta y funciona.\n\nBEGIN_QUESTIONP. \u00bfNo es frustrante pedir mes tras mes, en cada rueda de prensa,\nreformas estructurales y ver lo poco que sucede?END_QUESTION\n\nR. Soy bastante m\u00e1s optimista de lo que usted sugiere. Las cosas han\ncambiado mucho en los \u00faltimos a\u00f1os. La orientaci\u00f3n es clara y ha sido\nadoptada en el m\u00e1s alto nivel, tanto en Lisboa como en Barcelona. Ahora\nes un tema de primer orden, discutido con regularidad. Hay \u00e9xitos\nconcretos: piense usted en la reforma del mercado de las\ntelecomunicaciones europeo.\n\nBEGIN_QUESTIONP. Hablemos de pol\u00edtica monetaria. \u00bfEs neutral en este momento?END_QUESTION\n\nR. No reflexionamos en t\u00e9rminos de mayor o menor neutralidad. Nuestro\nobjetivo es que la pol\u00edtica monetaria sea apropiada para mantener la\nestabilidad de precios a medio plazo. \u00c9ste es el an\u00e1lisis que hacemos\ncada mes. Acabamos de decidir mantener los tipos de inter\u00e9s aunque las\nperspectivas relativas a la estabilidad de precios sean menos\nfavorables que a finales del a\u00f1o pasado, debido a las incertidumbres\nque persisten sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y a la influencia sobre los\nprecios de factores espec\u00edficos y temporales. Concretamente, en lo que\nse refiere a la inflaci\u00f3n, su moderaci\u00f3n hasta por debajo del 2% se ha\nretrasado, sobre todo por un inesperado aumento de los precios del\npetr\u00f3leo a inicios del a\u00f1o y, aunque en menor medida, por el movimiento\nal alza de los precios de los servicios. Si estos fen\u00f3menos perduran,\nla inflaci\u00f3n media en este a\u00f1o ser\u00e1 algo m\u00e1s alta de lo que\nesper\u00e1bamos. Seguiremos por consiguiente con mucha atenci\u00f3n la\nevoluci\u00f3n de los distintos componentes del \u00edndice de precios al\nconsumo. El crecimiento monetario, por otra parte, se est\u00e1 normalizando\nlentamente."}