{"RECORD_ID": 6, "AUTHOR": "Wim Duisenberg", "TITLE": "Wim Duisenberg - \u00ab La stabilit\u00e9 de la monnaie m'importe plus qu'un niveau de parit\u00e9 donn\u00e9 \u00bb. for Les Echos", "DATE": "2000-03-13", "TEXT": "\n\nBEGIN_QUESTIONPour le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE), Wim Duisenberg, l'euro ne p\u00e2tit pas d'une \u00ab d\u00e9fiance \u00bb des march\u00e9s, mais d'une mise sous pression peu rationnelle. L'explication du d\u00e9calage entre les cycles de croissance europ\u00e9en et am\u00e9ricain - qui prendra fin cette ann\u00e9e - et des taux d'int\u00e9r\u00eat 2 fois plus \u00e9lev\u00e9s outre-Atlantique que dans la zone euro lui para\u00eet bien partielle. En attendant la revanche des \u00ab bons \u00bb fondamentaux de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, en attendant le jour o\u00f9 comme les Am\u00e9ricains pour qui \u00ab un dollar vaut... un dollar \u00bb, les Europ\u00e9ens interrog\u00e9s sur la parit\u00e9 de l'euro r\u00e9pondront tranquillement \u00ab un euro ? c'est un euro \u00bb. Wim Duisenberg regrette le manque d'ambition des pays qui, comme la France, pr\u00e9voient d'\u00eatre encore en d\u00e9ficit public en 2003. Sceptique sur la magie \u00e0 long terme de la \u00ab nouvelle \u00e9conomie \u00bb, le pr\u00e9sident de la BCE est, par contre, persuad\u00e9 que la croissance europ\u00e9enne est suffisamment forte et ind\u00e9pendante pour r\u00e9sister au choc d'un krach ou d'un atterrissage brutal de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. Comment expliquez-vous la faiblesse persistante de l'euro ? Est-ce une surr\u00e9action des march\u00e9s en faveur du dollar ? Un d\u00e9but de d\u00e9fiance envers l'euro ?END_QUESTION\n\nIl ne s'agit en aucun cas de d\u00e9fiance envers l'euro. L'euro a \u00e9t\u00e9 sous pression ces derniers mois mais, depuis quelques semaines, il s'est stabilis\u00e9. M\u00eame si c'est \u00e0 un niveau plus faible que ce que l'on pouvait esp\u00e9rer, autour de 0,95 pour 1 dollar ou 0,96. Cela tient au d\u00e9calage entre les r\u00e9sultats \u00e9conomiques de l'Europe et des Etats-Unis, au fait aussi que les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 court terme sont pr\u00e8s de 2 fois plus \u00e9lev\u00e9s aux Etats-Unis qu'en Europe. Mais ces explications ne sont que partielles. Et quand j'observe les \u00e9l\u00e9ments fondamentaux de l'\u00e9conomie, je suis tr\u00e8s confiant car ils finissent toujours par l'emporter. Or l'Europe a un exc\u00e9dent structurel de ses \u00e9changes ext\u00e9rieurs alors que l'\u00e9norme d\u00e9ficit ext\u00e9rieur des Etats-Unis se creuse ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, trimestre apr\u00e8s trimestre. L'Europe b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'une stabilit\u00e9 des prix. C'est pourquoi nous r\u00e9p\u00e9tons \u00e0 l'envi, quitte \u00e0 lasser, que l'euro a un fort potentiel d'appr\u00e9ciation. Nous y croyons fermement. Et si la faiblesse de l'euro est un sujet de pr\u00e9occupation, c'est parce qu'elle peut avoir un impact sur l'inflation en Europe. M\u00eame s'il est limit\u00e9.\n\nBEGIN_QUESTIONLa croissance europ\u00e9enne a-t-elle une chance, cette ann\u00e9e, de rattraper celle des Etats-Unis ?END_QUESTION\n\nLa croissance europ\u00e9enne atteindra cette ann\u00e9e 3 % en moyenne, voire plus, selon beaucoup d'experts. Ce qui est moins s\u00fbr, c'est \u00e0 quel moment le surprenant dynamisme de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine va se ralentir. Mais sur l'ensemble de 2000 et l'an prochain, l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine ne devrait pas d\u00e9passer 3 % de croissance.\n\nBEGIN_QUESTIONAvec le recul du temps, ne regrettez-vous pas d'avoir augment\u00e9 d'un quart de point votre taux Refi en f\u00e9vrier dernier ? Une hausse plus forte n'aurait-elle pas renforc\u00e9 votre cr\u00e9dibilit\u00e9 et celle de l'euro ?END_QUESTION\n\nA cette \u00e9poque, l'ampleur de la hausse m'est apparue appropri\u00e9e. Et je ne nie pas l'importance psychologique de notre choix: les deux premi\u00e8res d\u00e9cisions de la Banque avaient port\u00e9 sur 50 points de base, en avril \u00e0 la baisse et en novembre \u00e0 la hausse. Nous ne voulions pas donner aux march\u00e9s l'impression que lorsque la BCE bougeait, c'\u00e9tait toujours de 50 points de base.\n\nBEGIN_QUESTIONPeut-on \u00eatre lisible lorsqu'on doit d\u00e9cider avec onze gouverneurs de banque centrale nationale qui ne peuvent s'emp\u00eacher de s'exprimer, face \u00e0 onze ministres des Finances ayant chacun ses contraintes ?END_QUESTION\n\nCertes, la conjoncture n'\u00e9volue pas toujours exactement de la m\u00eame fa\u00e7on aux quatre coins de l'Europe et il est parfaitement compr\u00e9hensible que tel ou tel ministre des Finances souhaite quelque chose de diff\u00e9rent pour son pays que ce qui est appropri\u00e9 pour l'ensemble de la zone euro. Il n'en reste pas moins qu'il y a dans la zone euro onze pays mais une seule politique mon\u00e9taire. Que nous devons jouer la m\u00eame partition. M\u00eame si ce n'est pas toujours facile.\n\nBEGIN_QUESTIONLes march\u00e9s \u00e9tant \u00e0 l'aff\u00fbt, ne devez-vous pas r\u00e9former votre syst\u00e8me de communication pour que la BCE n'ait qu'une seule voix, la v\u00f4tre, comme c'est le cas aux Etats-Unis avec le pr\u00e9sident de la Fed, Alan Greenspan ?END_QUESTION\n\nAux Etats-Unis, le gouverneur de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale, Alan Greenspan, est loin d'\u00eatre le seul \u00e0 parler. Nous avons \u00e9tudi\u00e9 attentivement le syst\u00e8me am\u00e9ricain et constat\u00e9 que les membres de la Fed parlent plus souvent que les gouverneurs des Onze. Mais il se trouve que le pr\u00e9sident Greenspan est le seul qu'on \u00e9coute. Cela n'emp\u00eache d'ailleurs pas que ses propos fassent l'objet de multiples interpr\u00e9tations. C'est ainsi. Nous devons vivre avec.\n\nBEGIN_QUESTIONLors de votre derni\u00e8re conf\u00e9rence de presse, vous avez plaid\u00e9 pour un euro stable puis pour un euro fort. Que souhaitez-vous vraiment ?END_QUESTION\n\nJ'ai toujours dit que la stabilit\u00e9 de la monnaie m'importait plus qu'un niveau de parit\u00e9 donn\u00e9. Car la stabilit\u00e9, comme la pr\u00e9visibilit\u00e9 des taux de change, est dans l'int\u00e9r\u00eat des entreprises comme de la population en g\u00e9n\u00e9ral. Quand j'ai dit qu'un euro fort est dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Europe, je paraphrasais ce que le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain dit toujours, \u00ab un dollar fort est dans l'int\u00e9r\u00eat des Etats-Unis \u00bb... Ce qui est s\u00fbr, c'est qu'un euro qui s'affaiblit ou un euro volatil n'est pas dans l'int\u00e9r\u00eat de l'Europe. Je pr\u00e9f\u00e8re parler de prix stables. Car alors le taux de change sera stable. Et, je vous l'assure, un jour viendra o\u00f9 comme les Am\u00e9ricains pour lesquels un dollar vaut simplement... un dollar, un Europ\u00e9en interrog\u00e9 sur la parit\u00e9 de l'euro r\u00e9pondra tranquillement \u00ab un euro ? c'est un euro \u00bb.\n\nBEGIN_QUESTIONJugez-vous votre politique mon\u00e9taire accommodante ?END_QUESTION\n\nNous pensons qu'elle reste accommodante. Les taux d'int\u00e9r\u00eat sont toujours \u00e0 un niveau historiquement bas alors que la croissance de la masse mon\u00e9taire est sup\u00e9rieure \u00e0 notre valeur de r\u00e9f\u00e9rence et celle des cr\u00e9dits au secteur priv\u00e9 relativement \u00e9lev\u00e9e. Ce n'est pas encore un sujet de pr\u00e9occupation mais nous devons en tenir compte.\n\nBEGIN_QUESTIONLa politique budg\u00e9taire des Onze vous semble-t-elle favorable \u00e0 un bon \u00ab policy mix \u00bb de la zone euro avec votre politique mon\u00e9taire ?END_QUESTION\n\nNous ne faisons pas un \u00ab policy mix \u00bb ex ante. Le Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance, qui lie les gouvernements de l'Union europ\u00e9enne, est tr\u00e8s utile pour nous permettre de mener notre politique mon\u00e9taire. A terme, chacun doit parvenir \u00e0 des budgets \u00e9quilibr\u00e9s, voire en exc\u00e9dent. Actuellement, six pays y sont parvenus, ce qui paraissait impensable il y a quelques ann\u00e9es. Reste \u00e0 savoir comment ? En grande partie gr\u00e2ce aux dividendes d'une croissance recouvr\u00e9e. Et quelques pays pr\u00e9voient qu'ils auront encore un d\u00e9ficit budg\u00e9taire \u00e0 l'horizon de 2003. Cela n'est pas tr\u00e8s ambitieux...\n\nBEGIN_QUESTIONTout endettement est-il mauvais en soi ?END_QUESTION\n\nNon. Mais il faut juger de l'endettement en fonction du poids qu'il fait peser sur les g\u00e9n\u00e9rations futures. Dans mon pays, aux Pays-Bas, le poids de la dette publique repr\u00e9sente 65 % du PIB et les int\u00e9r\u00eats \u00e0 verser en remboursement chaque ann\u00e9e repr\u00e9sentent 5 % du revenu national. On sait aussi que le vieillissement de la population va peser de plus en plus lourd sur la population active: il faudra payer les retraites, les soins. D'ici \u00e0 vingt ans, le surco\u00fbt pour le secteur public repr\u00e9sentera aux Pays-Bas justement quelque 5 % du PIB. Ne serait-il pas pr\u00e9f\u00e9rable de r\u00e9duire la dette pour pouvoir financer des d\u00e9penses qui devront, de toute fa\u00e7on, \u00eatre pay\u00e9es par l'Etat dans vingt ans ? Ce probl\u00e8me interg\u00e9n\u00e9rationnel n'est pas propre \u00e0 l'Europe, o\u00f9 une prise de conscience a eu lieu. Il existe aussi aux Etats-Unis. Au Japon. En d'autres termes, l'endettement n'est pas un mal en soi, mais il faut \u00eatre en mesure de le rembourser.\n\nBEGIN_QUESTIONDans quelques jours, les chefs d'Etat et de gouvernement se r\u00e9uniront \u00e0 Lisbonne pour promouvoir l'emploi mais aussi la \u00ab soci\u00e9t\u00e9 de la connaissance \u00bb. Que pensez-vous de l'\u00e9mergence de la \u00ab nouvelle \u00e9conomie \u00bb ?END_QUESTION\n\nJe ne sais pas tr\u00e8s bien ce qu'est la \u00ab nouvelle \u00e9conomie \u00bb. Ce \u00e0 quoi l'on assiste, c'est \u00e0 la diffusion des nouvelles technologies de l'information \u00e0 travers tous les secteurs de l'\u00e9conomie. Ce qui provoque une tr\u00e8s forte augmentation de la productivit\u00e9. Si c'est cela la \u00ab nouvelle \u00e9conomie \u00bb, je suis convaincu qu'elle se d\u00e9veloppera en Europe comme elle s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9e aux Etats-Unis. Et en ce sens, le fait que le sommet de Lisbonne se penche sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne est tr\u00e8s sain. Mais si la \u00ab nouvelle \u00e9conomie \u00bb est d\u00e9finie comme une forte et \u00e9ternelle croissance, sans inflation, l\u00e0 je n'y crois pas. Il nous faudra encore des ann\u00e9es avant de savoir si nous sommes entr\u00e9s, avec les nouvelles technologies de l'information, dans un cycle permanent de croissance plus forte et plus longue ou si nous retomberons, comme je le pense, \u00e0 des niveaux de productivit\u00e9 plus traditionnels.\n\nBEGIN_QUESTIONIl existe un revers de la m\u00e9daille aux nouvelles technologies, la bulle qu'elles provoquent sur le march\u00e9 financier et qui inqui\u00e8te Alan Greenspan. Craignez-vous une correction brutale outre-Atlantique et, en ce cas, une contagion en Europe ?END_QUESTION\n\nIl existe aux Etats-Unis un \u00ab effet richesse \u00bb d'autant plus fort avec la mont\u00e9e des cours des actions que 50 % des m\u00e9nages d\u00e9tiennent des actions sous une forme ou une autre. En Europe, la structure de la propri\u00e9t\u00e9 est diff\u00e9rente. Seuls de 15 % \u00e0 20 % des m\u00e9nages poss\u00e8dent des actions. Et la hausse des revenus tient surtout aux prix de l'immobilier, qui grimpent tr\u00e8s vite dans certains pays comme en Irlande, en Espagne, dans certaines r\u00e9gions fran\u00e7aises. Nous surveillons cela de pr\u00e8s pour en \u00e9valuer les retomb\u00e9es sur la stabilit\u00e9 des prix. Mais, pour l'instant, ce n'est pas un sujet de pr\u00e9occupation majeure.\n\nBEGIN_QUESTIONLa croissance europ\u00e9enne est-elle assez forte pour r\u00e9sister \u00e0 une r\u00e9cession d\u00e9clench\u00e9e par un krach boursier aux Etats-Unis ?END_QUESTION\n\nOui, j'en suis persuad\u00e9. Nous sommes suffisamment ind\u00e9pendants. Bien s\u00fbr un ph\u00e9nom\u00e8ne financier serait contagieux. Mais regardez l'\u00e9conomie r\u00e9elle: le commerce ext\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne ne repr\u00e9sente plus aujourd'hui que de 15 % \u00e0 16 % de notre PIB. Un choc venant des Etats-Unis serait forc\u00e9ment att\u00e9nu\u00e9. Mais bien s\u00fbr, nous esp\u00e9rons tous que le ralentissement de la croissance \u00e9conomique am\u00e9ricaine, qui est in\u00e9vitable, se fera dans la douceur et non dans la douleur."}