{"RECORD_ID": 7, "AUTHOR": "Otmar Issing", "TITLE": "Otmar Issing - La th\u00e9orie d'une relance de la croissance par les\nsalaires est absurde. for Les Echos", "DATE": "2002-03-12", "TEXT": "\n\nBEGIN_QUESTIONLa BCE pr\u00e9voit que la zone euro va atteindre \u00e0 la fin 2002 son potentiel de\ncroissance, que vous estimez de l'ordre de 2 \u00e0 2,5 %. N'est-ce pas trop\noptimiste ?END_QUESTION\n\nNon, c'est r\u00e9aliste. Nous pouvons \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s certains que le point bas\na \u00e9t\u00e9 atteint \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Nous comptons que la croissance\nprogresse, d'abord de mani\u00e8re mod\u00e9r\u00e9e, et devienne plus forte en fin\nd'ann\u00e9e. La moyenne annuelle sera relativement faible pour 2002, mais cela\nne doit cependant pas conduire \u00e0 de fausses conclusions.\n\nBEGIN_QUESTIONQue voulez-vous dire ?END_QUESTION\n\nDans une phase comme celle qu'on vit actuellement, il ne faut pas raisonner\nen termes de moyenne annuelle, mais prendre en compte la dynamique\nd'\u00e9volution. Il faut bien comprendre que nous venons d'une p\u00e9riode de\ncroissance nulle, voire l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gative. En termes statistiques, cela\nsignifie que nous ne b\u00e9n\u00e9ficions d'aucun acquis de croissance. En 2001, sur\nune croissance de l'ordre de 1,3 % environ, 0,9 % provenait de l'acquis de\n2000; pour 2002, cet effet positif a pratiquement disparu. Cela signifie\nque, pour que la croissance soit du m\u00eame ordre que celle de 2001, elle devra\nprovenir enti\u00e8rement de ce qui aura \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9 durant l'ann\u00e9e.\n\nBEGIN_QUESTIONVa-t-on assister \u00e0 un boom ?END_QUESTION\n\nNon. La reprise ne va pas intervenir d'un seul coup. La croissance se\nraffermira au cours du second semestre, m\u00eame si, avant cela, il pourra y\navoir de l\u00e9g\u00e8res variations en raison de variables tr\u00e8s fluctuantes comme\nles stocks. En 2003, il suffira d'une poursuite de la tendance pour\natteindre un r\u00e9sultat moyen bien sup\u00e9rieur \u00e0 2002.\n\nBEGIN_QUESTIONN'avez vous pas sous-estim\u00e9 l'an dernier la d\u00e9pendance conjoncturelle de la\nzone euro vis-\u00e0-vis des Etats-Unis ?END_QUESTION\n\nNon. Ce qui est vu comme d\u00e9pendance des Etats-Unis correspond pour\nl'essentiel aux effets d'un choc commun simultan\u00e9 et pratiquement de m\u00eame\nampleur des deux c\u00f4t\u00e9s de l'Atlantique: la hausse du prix du p\u00e9trole. En\nEurope, comme aux Etats-Unis, nous avons tous sans doute sous-estim\u00e9 l'effet\nde cet important pr\u00e9l\u00e8vement sur le revenu disponible qui a pes\u00e9 sur la\nconsommation et l'investissement. A cela se sont ajout\u00e9es les surcapacit\u00e9s\ndu secteur des technologies de l'information et de la communication. Cela\ndit, il est vrai que tous les pays sont d\u00e9sormais tr\u00e8s d\u00e9pendants les uns\ndes autres, y compris les Etats-Unis. La part de leur commerce ext\u00e9rieur\ndans le PIB a plus que doubl\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. On ne le prend\npas assez en compte. En revanche, les pays de la zone euro sont d\u00e9sormais\nmoins d\u00e9pendants qu'avant l'introduction de la monnaie unique.\n\nBEGIN_QUESTIONComment expliquez-vous que la croissance allemande soit si faible ?END_QUESTION\n\nL'Allemagne a accumul\u00e9 durant des ann\u00e9es des faiblesses structurelles et des\nrigidit\u00e9s qui conduisent \u00e0 une limitation du taux de croissance et une\nsensibilit\u00e9 plus forte \u00e0 la conjoncture. Ce que nous voyons ne peut\nsurprendre quelqu'un qui suit l'\u00e9conomie allemande depuis longtemps.\n\nBEGIN_QUESTIONLes syndicats allemands n'ont-ils pas raison lorsque, s'appuyant sur\nl'exemple fran\u00e7ais, ils revendiquent une forte hausse des salaires pour\ndynamiser la demande int\u00e9rieure, particuli\u00e8rement faible en Allemagne, et la\ncroissance ?END_QUESTION\n\nBien qu'elle puisse encore sembler tr\u00e8s r\u00e9pandue en Allemagne, cette th\u00e9orie\nest absurde. Intellectuellement, elle a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9e dans les ann\u00e9es 1920.\nJe me refuse m\u00eame \u00e0 consid\u00e9rer qu'il s'agit d'une th\u00e9orie. La mod\u00e9ration\nsalariale doit avant tout \u00eatre envisag\u00e9e dans une perspective de long terme.\nUn pays comme les Pays-Bas r\u00e9colte aujourd'hui les fruits d'une telle\npolitique \u00e0 travers de fortes cr\u00e9ations d'emplois. En France, les salaires\nde la fonction publique n'ont pas cr\u00fb pendant des ann\u00e9es.\n\nBEGIN_QUESTIONEntre d\u00e9cembre et janvier, l'indice des prix \u00e0 la consommation est pass\u00e9 de\n2,1 % \u00e0 2,7 %. Quand pensez-vous le voir revenir sous les 2 %?END_QUESTION\n\nNous pensons que ce devrait \u00eatre au cours du deuxi\u00e8me trimestre, mais il est\nimpossible de s'engager sur un mois pr\u00e9cis. En janvier, nous avions anticip\u00e9\nune hausse en raison d'un effet de base: le prix du p\u00e9trole avait baiss\u00e9 en\njanvier 2001. A cela se sont ajout\u00e9es des augmentations d'imp\u00f4ts dans\ncertains pays, du prix du p\u00e9trole et des hausses sensibles des prix des\nfruits et l\u00e9gumes dues \u00e0 un hiver rude. D\u00e8s f\u00e9vrier, le taux d'inflation\ndevrait d\u00e9j\u00e0 nettement reculer.\n\nBEGIN_QUESTIONEt l'introduction de l'euro ?END_QUESTION\n\nJe comprends l'inqui\u00e9tude des gens. Un ami m'a appel\u00e9 r\u00e9cemment et m'a dit:\n\u00ab Arr\u00eate avec ton euro ! Maintenant je dois mettre un euro dans le\nparcm\u00e8tre, contre un mark auparavant. \u00bb Je lui ai r\u00e9pondu que, si les prix\ndoublent, ce n'est pas l'euro qui est coupable, mais la ville... Pour le\nreste, on ne peut exclure que le changement de monnaie a eu un certain effet\net conduit notamment certains restaurants \u00e0 arrondir les prix vers le haut.\nMais l'effet global reste mineur, entre 0 et 0,16 % selon Eurostat. Et\nl'euro aura, \u00e0 terme, un effet de pression \u00e0 la baisse sur les prix gr\u00e2ce au\nrenforcement de la concurrence.\n\nBEGIN_QUESTIONCertains \u00e9conomistes estiment que l'inflation atteindra son point bas \u00e0 1,5\n%. Quel sera selon vous le niveau le plus bas d'inflation cette ann\u00e9e ?END_QUESTION\n\nC'est une question \u00e0 laquelle personne ne peut r\u00e9pondre. Dans la situation\nactuelle, et en supposant qu'elle ne change pas, par exemple qu'il n'y ait\npas de tension sur le prix du p\u00e9trole, il y a une forte probabilit\u00e9 que\nl'inflation retombe tr\u00e8s nettement sous la barre des 2 %. Mais je ne veux\npas m'engager sur une valeur pr\u00e9cise.\n\nBEGIN_QUESTIONPourquoi avez-vous retenu la valeur de 2 % comme valeur maximale pour la\nstabilit\u00e9 des prix et non 3 % par exemple ?END_QUESTION\n\nLorsque nous avons \u00e9tabli notre strat\u00e9gie de politique mon\u00e9taire et d\u00e9fini\nla stabilit\u00e9 des prix, nous avons consid\u00e9r\u00e9 avec soin tous les arguments\ndisponibles, aussi bien th\u00e9oriques qu'empiriques. En tant que jeune\ninstitution, nous devions asseoir notre cr\u00e9dibilit\u00e9. Finalement, avec notre\nd\u00e9finition de la stabilit\u00e9 des prix, nous nous pla\u00e7ons dans la continuit\u00e9 de\nla Banque de France, de la Bundesbank, et m\u00eame du Conseil des ministres\neurop\u00e9ens. De toute fa\u00e7on, si nous avions fix\u00e9 un niveau plus \u00e9lev\u00e9, les\nagents \u00e9conomiques y auraient ajust\u00e9 leurs comportements: les revendications\nsalariales auraient \u00e9t\u00e9 plus fortes. De m\u00eame, les taux d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 long\nterme auraient \u00e9t\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9s. Au total, cela n'aurait pas eu d'effet en\ntermes r\u00e9els.\n\nBEGIN_QUESTIONY compris IG-Metall, qui revendique d\u00e9sormais 6,5 % de hausse ?END_QUESTION\n\nM\u00eame le professeur Franz, consid\u00e9r\u00e9 comme proche des syndicats, dit que\ncette revendication n'est pas de ce monde..."}