{"RECORD_ID": 6, "AUTHOR": "Lucas Papademos", "TITLE": "La BCE se satisfait de la parit\u00e9 euro-dollar. for La Tribune", "DATE": "2002-07-19", "TEXT": "\n\nBEGIN_QUESTION\"La Tribune\". La croissance de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne s'\u00e9mancipe-t-elle\nvraiment de la locomotive conjoncturelle am\u00e9ricaine ?END_QUESTION\n\nLucas Papademos. Il est vrai qu'au premier trimestre de cette ann\u00e9e les\nexportations nettes ont constitu\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment moteur du modeste taux de\ncroissance. Mais, au cours de 2002, ce sont \u00e0 la fois les demandes interne\net externe qui porteront la reprise de la production dans la zone euro. Les\nconditions qui devraient y permettre une expansion plus forte de l'activit\u00e9\n\u00e9conomique sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0: les conditions financi\u00e8res sont favorables et,\ncontrairement \u00e0 d'autres r\u00e9gions du monde, il n'y a pas de d\u00e9s\u00e9quilibre\nmacro-\u00e9conomique majeur qui pourrait \u00e9ventuellement entraver la reprise\n\u00e9conomique. La structure du bilan des m\u00e9nages et des entreprises est saine.\nBien qu'il y ait toujours quelques incertitudes concernant la vigueur de la\nreprise au cours du second semestre de cette ann\u00e9e, ces incertitudes sont\nmoins li\u00e9es \u00e0 des conditions internes \u00e0 la zone euro qu'\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments\next\u00e9rieurs.\n\nBEGIN_QUESTIONEtes-vous pr\u00e9occup\u00e9 par le r\u00e9cent fort repli des march\u00e9s boursiers ?END_QUESTION\n\n- La d\u00e9t\u00e9rioration des march\u00e9s d'actions, en particulier aux Etats-Unis,\npourrait avoir un effet n\u00e9gatif sur l'investissement priv\u00e9 et la\nconsommation il s'agit d'une possibilit\u00e9 et non d'une certitude. Cela\npourrait avoir un impact d\u00e9favorable sur l'activit\u00e9 \u00e9conomique en Europe, en\nr\u00e9duisant la richesse des m\u00e9nages et la consommation, mais \u00e9galement\nindirectement via les Etats-Unis. Il est tr\u00e8s difficile d'\u00e9valuer l'ampleur\nde tels effets car ils influencent le comportement des entreprises et des\nm\u00e9nages par des canaux tr\u00e8s vari\u00e9s. Cela \u00e9tant dit, les actifs immobiliers\nse sont valoris\u00e9s de mani\u00e8re significative au cours des derniers mois aux\nEtats-Unis, ce qui compense partiellement les effets n\u00e9gatifs de la baisse\nde valeur des actions. Ce qui se passe sur les march\u00e9s financiers, ces\nderniers mois, est un des \u00e9l\u00e9ments d'incertitude qui entourent les\nperspectives \u00e9conomiques. Mais cet \u00e9l\u00e9ment ne nous conduit pas \u00e0 modifier\nnos projections \u00e9conomiques, m\u00eame si les d\u00e9veloppements r\u00e9cents sur les\nmarch\u00e9s actions ont accru cette incertitude (NDLR: une fourchette de\ncroissance du PIB de la zone euro de 0,9 \u00e0 1,5 % en 2002 et de 2,1 % \u00e0 3,1 %\nen 2003).\n\nBEGIN_QUESTIONL'euro a atteint la parit\u00e9 face au dollar lundi 15 juillet. Est-ce un motif\nde satisfaction pour la BCE ?END_QUESTION\n\n- Le renforcement de l'euro est un d\u00e9veloppement bienvenu. Le taux de change\nactuel de parit\u00e9 face au dollar refl\u00e8te mieux les fondamentaux \u00e9conomiques\nde la zone euro.\n\nBEGIN_QUESTIONCette chute du dollar retarde-t-elle votre volont\u00e9 d'augmenter les taux\nd'int\u00e9r\u00eat ?END_QUESTION\n\n- Il est exact que l'appr\u00e9ciation de l'euro contribue \u00e0 une att\u00e9nuation des\npressions inflationnistes, surtout \u00e0 moyen terme. Le taux de change est un\nfacteur influen\u00e7ant l'\u00e9volution des prix \u00e0 moyen terme et nos d\u00e9cisions de\npolitique mon\u00e9taire. C'est un facteur d\u00e9terminant, mais ce n'est qu'un\nfacteur. Notre analyse repose sur un vaste ensemble d'indicateurs. D'autres\n\u00e9l\u00e9ments, tels que la croissance de la masse mon\u00e9taire et l'\u00e9volution des\nsalaires envoient des signaux plus mitig\u00e9s sur l'\u00e9volution future de\nl'inflation. Le moment pr\u00e9cis des ajustements futurs des taux d'int\u00e9r\u00eat\nd\u00e9pendra du jugement qu'aura la BCE de l'impact probable de tous les\nfacteurs d\u00e9terminant l'\u00e9volution future de l'inflation \u00e0 moyen terme.\n\nBEGIN_QUESTIONVous connaissez fort bien les missions de la Fed am\u00e9ricaine, pour y avoir\ntravaill\u00e9. Une \u00e9volution du mandat de la BCE vers une importance similaire\ndonn\u00e9e \u00e0 des objectifs de croissance et d'emploi est-elle envisageable ?END_QUESTION\n\n- Il n'y a aucune n\u00e9cessit\u00e9 de changer le mandat du syst\u00e8me europ\u00e9en de\nBanques centrales. Nous croyons qu'en assurant la stabilit\u00e9 des prix \u00e0 moyen\nterme, la BCE et l'Eurosyst\u00e8me soutiennent indirectement mais de fa\u00e7on\nd\u00e9cisive une croissance \u00e9conomique durable. Cela est attest\u00e9 non seulement\nen th\u00e9orie, mais aussi en pratique dans de nombreux pays sur de longues\ndur\u00e9es. La performance impressionnante de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine en termes de\nproduction et d'emplois ces derni\u00e8res ann\u00e9es ne peut pas \u00eatre seulement\nattribu\u00e9e \u00e0 l'influence de la politique mon\u00e9taire de la Fed. Cela est avant\ntout la cons\u00e9quence de la capacit\u00e9 de l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine \u00e0 augmenter sa\nproductivit\u00e9 et \u00e0 cr\u00e9er des emplois, gr\u00e2ce au fonctionnement plus efficient\nde son march\u00e9 du travail. L'exp\u00e9rience am\u00e9ricaine montre qu'on ne peut\natteindre des objectifs de croissance plus rapide \u00e0 long terme et de ch\u00f4mage\nplus bas qu'en utilisant des politiques autres que la politique mon\u00e9taire.\nDans le cas de l'Europe via la mise en oeuvre de r\u00e9formes structurelles qui\npeuvent am\u00e9liorer le fonctionnement des march\u00e9s du travail et conduire \u00e0 une\nproductivit\u00e9 dans la zone euro plus importante. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dans\nquelques pays de la zone euro, une \u00e9volution encourageante sur ce front de\nla productivit\u00e9 a eu lieu et il est important que cela se r\u00e9pande \u00e0 tous les\npays ayant adopt\u00e9 l'euro. En outre, dans les faits, la Fed insiste beaucoup\npour garantir une faible inflation pour maintenir une croissance \u00e9conomique\ndurable; le mot durable fait ici r\u00e9f\u00e9rence au besoin d'assurer la stabilit\u00e9\ndes prix pour atteindre une croissance r\u00e9guli\u00e8re de long terme.\n\nBEGIN_QUESTIONLe Portugal vient d'admettre que son d\u00e9ficit budg\u00e9taire 2001 a d\u00e9pass\u00e9 le\ncadre autoris\u00e9 de 3 % du PIB, le nouveau gouvernement fran\u00e7ais a r\u00e9vis\u00e9 en\nhausse ses propres pr\u00e9visions de d\u00e9ficit pour cette ann\u00e9e et l'Italie se\nvoit reprocher par Eurostat ses op\u00e9rations de titrisation pour diminuer son\nd\u00e9ficit. Les chiffres actuels des positions budg\u00e9taires des pays membres\nsont-ils encore dignes de confiance ?END_QUESTION\n\n- Dans l'ensemble, ces chiffres sont cr\u00e9dibles. Dans certains cas, la\nd\u00e9t\u00e9rioration des d\u00e9ficits budg\u00e9taires n'\u00e9tait pas la cons\u00e9quence de\nl'utilisation de donn\u00e9es non fiables, mais le r\u00e9sultat d'un changement\nabrupt dans les situations budg\u00e9taires sur quelques mois. Dans d'autres cas,\nles transactions financi\u00e8res du secteur public ont pu \u00eatre comptabilis\u00e9es\navec un usage de la flexibilit\u00e9 permise par les pratiques comptables. Il est\ntr\u00e8s utile qu'Eurostat ait \u00e9tabli en la mati\u00e8re des r\u00e8gles claires. Elles\naideront \u00e0 \u00e9viter des malentendus sur les positions budg\u00e9taires r\u00e9elles des\nEtats membres.\n\nBEGIN_QUESTIONLe ministre italien des Finances, Giulio Tremonti, et d'autres de ses\ncoll\u00e8gues ont r\u00e9cemment plaid\u00e9 pour une \"r\u00e9interpr\u00e9tation\" du Pacte de\nstabilit\u00e9. Les ministres des Finances sont-ils incorrigibles sur ce point ?END_QUESTION\n\n- Je n'ai pas de doute sur le fait que les autorit\u00e9s politiques comprennent\nl'importance d'atteindre les objectifs \u00e0 moyen terme du Pacte. R\u00e9cemment,\ncertaines politiques budg\u00e9taires ont pu \u00eatre caract\u00e9ris\u00e9es par le souhait\nd'arbitrer entre les objectifs du Pacte et d'autres objectifs politiques de\ncourt terme, li\u00e9s en partie \u00e0 la situation \u00e9conomique ou au besoin de\nr\u00e9formes structurelles en mati\u00e8re budg\u00e9taire. Dans le cas de tels\narbitrages, les choix faits ne doivent en tout \u00e9tat de cause pas mettre en\np\u00e9ril la r\u00e9alisation des objectifs de moyen terme du Pacte. Pas seulement\nparce qu'il s'agit d'un engagement qu'il faut respecter. Des politiques\nbudg\u00e9taires saines, qui soient largement compatibles avec les objectifs du\nPacte, sont n\u00e9cessaires, \u00e0 la fois pour soutenir une politique mon\u00e9taire\norient\u00e9e vers la stabilit\u00e9 et pour atteindre une croissance \u00e9conomique\ndurable.\n\nBEGIN_QUESTIONConcr\u00e8tement, la BCE et la Commission europ\u00e9enne ne vivent-elles pas dans\nl'illusion que la France et l'Allemagne vont quasiment \u00e9quilibrer leur\nbudget publics d\u00e8s 2004 ?END_QUESTION\n\n- Il n'y a pas de raison de douter de la sinc\u00e9rit\u00e9 et de la d\u00e9termination de\nces pays \u00e0 atteindre ce \u00e0 quoi ils se sont engag\u00e9s. Bien s\u00fbr, ces\nengagements doivent \u00eatre effectu\u00e9s sur la base de pr\u00e9visions r\u00e9alistes de\nl'environnement \u00e9conomique.\n\nBEGIN_QUESTIONUne croissance pour la France de 3 % et de 2,5 % pour l'Allemagne en 2003\nest-elle pour autant r\u00e9aliste ?END_QUESTION\n\n- Ces pr\u00e9visions sont en ligne avec la performance \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9rale de la\nzone euro attendue en 2003-2004 proche de 3 %. Les taux de croissance que\nvous mentionnez pour la France et l'Allemagne pour 2003 se situent \u00e0\nl'int\u00e9rieur des fourchettes de pr\u00e9vision disponibles."}