{"RECORD_ID": 33, "AUTHOR": "Wim Duisenberg", "TITLE": "Wim Duisenberg - \u00ab L'\u00abinitiative de croissance\u00bb ne doit pas \u00eatre une \u00e9chappatoire aux r\u00e9formes \u00bb. for Les Echos", "DATE": "2003-10-17", "TEXT": "\n\nBEGIN_QUESTIONA Bruxelles, les chefs d'Etat et de gouvernement ont d\u00e9sign\u00e9 hier, \u00e0 l'unanimit\u00e9, Jean-Claude Trichet \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Banque centrale europ\u00e9enne, \u00e0 compter du 1er novembre. La fin d'une longue histoire \u00e0 rebondissements. Avant de quitter, le 31 avril, son bureau de l'Eurotower \u00e0 Francfort, l'actuel pr\u00e9sident de la BCE, Wim Duisenberg, livre aux \u00ab Echos \u00bb son analyse de la naissance de l'euro et d'une gestion par moments d\u00e9licate. Mais il rappelle la philosophie du Pacte de stabilit\u00e9, qui, au-del\u00e0 d'une discipline budg\u00e9taire, vise \u00e0 assurer les moyens financiers d'affronter le vieillissement de la population. Et met en garde les grands pays de l'Union contre la tentation de s'abriter derri\u00e8re l'\u00ab initiative de croissance \u00bb europ\u00e9enne pour \u00e9chapper \u00e0 d'indispensables r\u00e9formes structurelles. A la t\u00eate de l'Institut mon\u00e9taire europ\u00e9en, puis de la Banque centraleeurop\u00e9enne, vous avez \u00e9t\u00e9 l'un des principaux artisans du lancement de l'euro. Ce dernier a-t-il rempli ses promesses ?END_QUESTION\n\nRappelons ce qu'\u00e9taient ces promesses. Il s'agissait d'avoir une monnaie unique avec une autorit\u00e9 mon\u00e9taire unique dont le mandat principal est de pr\u00e9server la stabilit\u00e9 des prix \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone euro. Depuis cinq ans, les prix sont stables, la promesse a \u00e9t\u00e9 tenue. A cela s'ajoutent deux b\u00e9n\u00e9fices de taille: gr\u00e2ce \u00e0 l'euro, les prix sont devenus comparables et transparents \u00e0 l'int\u00e9rieur de la zone; ensuite, l'euro a permis d'att\u00e9nuer les chocs que nous avons subis comme ceux li\u00e9s \u00e0 la hausse du prix du p\u00e9trole ou aux attentats du 11 septembre. Dans le pass\u00e9, de tels chocs auraient provoqu\u00e9 des crises mon\u00e9taires, des d\u00e9valuations dans certains de nos pays.\n\nBEGIN_QUESTIONCela n'a rien \u00e0 voir avec l'euro. Sans la monnaie unique, cela aurait \u00e9t\u00e9 bien pire. Certaines monnaies comme le mark ne sont-elles pas entr\u00e9es dans l'euro \u00e0 un cours trop \u00e9lev\u00e9 et l'Allemagne n'en paye-t-elle pas encore le prix ?END_QUESTION\n\nLe cours des anciennes monnaies europ\u00e9ennes entre elles a \u00e9t\u00e9 parfaitement stable depuis l'\u00e9t\u00e9 1993... Reste que la discipline de convergence impos\u00e9e par le Pacte de stabilit\u00e9 accentue les variations cycliques. Chacun savait que le premier test serait celui d'une chute de la croissance, voire d'une r\u00e9cession. Le r\u00e9sultat est pour le moins inqui\u00e9tant...\n\nBEGIN_QUESTIONSi certains pays le ressentent comme une contrainte, alors qu'il leur appartient de respecter leurs engagements, c'est parce qu'ils n'ont pas fait assez d'efforts pour consolider leurs finances publiques en p\u00e9riode de croissance et viser \u00e0 l'\u00e9quilibre. Huit pays sur douze y sont, eux, parvenus. Lorsque le cycle \u00e9conomique devient n\u00e9gatif, les d\u00e9ficits augmentent. Avant la mise en place du Pacte, l'accroissement des d\u00e9ficits budg\u00e9taires dus \u00e0 un ralentissement n'a jamais exc\u00e9d\u00e9 quelque 2,5 % du PIB. La barre des 3 % devrait donc \u00eatre suffisante pour laisser les stabilisateurs automatiques agir en p\u00e9riode de ralentissement. Etes-vous cr\u00e9dibles quand vous appelez \u00e0 des r\u00e9formes de structure en Europe, alors que vous n'arrivez pas \u00e0 rationaliser les imprimeries pour les billets, qui souffrent de surcapacit\u00e9s ?END_QUESTION\n\nPermettez-moi de rappeler la complexit\u00e9 de la t\u00e2che qui consiste \u00e0 imprimer des milliards de billets dans de nombreux pays, avec des imprimeries qui ne sont pas dans les seules mains des banques centrales, mais aussi du secteur priv\u00e9. Il n'emp\u00eache qu'aujourd'hui l'euro est assimil\u00e9, pour les Britanniques et les Su\u00e9dois, \u00e0 une \u00ab monnaie de faible croissance \u00bb...\n\nBEGIN_QUESTIONComme vous le savez, la mission que nous donne le trait\u00e9 est la stabilit\u00e9 interne des prix dans la zone euro. Nous suivons donc de pr\u00e8s l'\u00e9volution des taux de change pour leurs implications sur le niveau des prix. Quand les exportateurs allemands se plaignent d'une perte de comp\u00e9titivit\u00e9 due \u00e0 l'appr\u00e9ciation de l'euro, ont-ils tort ?END_QUESTION\n\nDepuis la cr\u00e9ation de l'euro, ils sont moins d\u00e9pendants des variations de taux de change qu'auparavant. Et je ne les avais jamais entendus se plaindre de la force du mark quand ce dernier \u00e9tait plus fort que l'euro aujourd'hui. Cela \u00e9tant dit, l'euro n'est actuellement ni plus faible ni plus fort que le mark ne l'a \u00e9t\u00e9 en moyenne depuis vingt-cinq ans. N'est-on pas pass\u00e9 d'un exc\u00e8s \u00e0 l'autre ? Peu apr\u00e8s sa naissance, l'euro avait fortement chut\u00e9 face au dollar. Un bienfait pour les exportateurs mais un signal d'alarme pour vous ?\n\nBEGIN_QUESTIONDepuis la cr\u00e9ation de l'euro, ils sont moins d\u00e9pendants des variations de taux de change qu'auparavant. Et je ne les avais jamais entendus se plaindre de la force du mark quand ce dernier \u00e9tait plus fort que l'euro aujourd'hui. Cela \u00e9tant dit, l'euro n'est actuellement ni plus faible ni plus fort que le mark ne l'a \u00e9t\u00e9 en moyenne depuis vingt-cinq ans. N'est-on pas pass\u00e9 d'un exc\u00e8s \u00e0 l'autre ? Peu apr\u00e8s sa naissance, l'euro avait fortement chut\u00e9 face au dollar. Un bienfait pour les exportateurs mais un signal d'alarme pour vous ?END_QUESTION\n\nAu d\u00e9but, ce n'\u00e9tait pas une surprise. Elle est survenue juste apr\u00e8s ce qu'on appel\u00e9 l'\u00ab europhorie \u00bb: l'\u00e9quivalent de l'euro est pass\u00e9 de 1,08 dollar en moyenne en 1996-1997 \u00e0 1,18. Mais quand il s'est ensuite affaibli durant un an et demi, la surr\u00e9action des march\u00e9s est devenue \u00e9vidente. Nous avons choisi d'intervenir fin 2000. Cette chute \u00e9tait-elle due au manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'euro ou \u00e0 la force du dollar ?\n\nBEGIN_QUESTIONAu d\u00e9but, ce n'\u00e9tait pas une surprise. Elle est survenue juste apr\u00e8s ce qu'on appel\u00e9 l'\u00ab europhorie \u00bb: l'\u00e9quivalent de l'euro est pass\u00e9 de 1,08 dollar en moyenne en 1996-1997 \u00e0 1,18. Mais quand il s'est ensuite affaibli durant un an et demi, la surr\u00e9action des march\u00e9s est devenue \u00e9vidente. Nous avons choisi d'intervenir fin 2000. Cette chute \u00e9tait-elle due au manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'euro ou \u00e0 la force du dollar ?END_QUESTION\n\nIl est certain que nous devions asseoir notre cr\u00e9dibilit\u00e9. N'ayant pas de pass\u00e9, nous avons d\u00fb construire cette confiance avec le temps. Reste qu'\u00e0 l'\u00e9poque la tr\u00e8s forte croissance et les exceptionnels gains de productivit\u00e9 des Etats-Unis ont jou\u00e9 et expliqu\u00e9 la mont\u00e9e du dollar. Pour asseoir cette cr\u00e9dibilit\u00e9 n'avez-vous pas men\u00e9 une politique mon\u00e9taire trop prudente ?\n\nBEGIN_QUESTIONIl est certain que nous devions asseoir notre cr\u00e9dibilit\u00e9. N'ayant pas de pass\u00e9, nous avons d\u00fb construire cette confiance avec le temps. Reste qu'\u00e0 l'\u00e9poque la tr\u00e8s forte croissance et les exceptionnels gains de productivit\u00e9 des Etats-Unis ont jou\u00e9 et expliqu\u00e9 la mont\u00e9e du dollar. Pour asseoir cette cr\u00e9dibilit\u00e9 n'avez-vous pas men\u00e9 une politique mon\u00e9taire trop prudente ?END_QUESTION\n\nNon, m\u00eame s'il est vrai que nous sommes nettement moins activistes que d'autres banques centrales... Durant ces cinq ans, vous est-il arriv\u00e9 de reporter des d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire faute d'accord entre les membres du Conseil des gouverneurs ?\n\nBEGIN_QUESTIONNon, m\u00eame s'il est vrai que nous sommes nettement moins activistes que d'autres banques centrales... Durant ces cinq ans, vous est-il arriv\u00e9 de reporter des d\u00e9cisions de politique mon\u00e9taire faute d'accord entre les membres du Conseil des gouverneurs ?END_QUESTION\n\nJamais. Il y a toujours eu consensus. Quand nous avons modifi\u00e9 le niveau des taux, il n'y a jamais eu d\u00e9saccord de principe. Tout au plus diff\u00e9rentes appr\u00e9ciations sur son ampleur. Nous n'avons jamais vot\u00e9, mais, si j'avais organis\u00e9 un vote, j'aurais \u00e9t\u00e9 s\u00fbr d'obtenir l'unanimit\u00e9. Cela changera-t-il avec l'\u00e9largissement de l'Union ?\n\nBEGIN_QUESTIONJamais. Il y a toujours eu consensus. Quand nous avons modifi\u00e9 le niveau des taux, il n'y a jamais eu d\u00e9saccord de principe. Tout au plus diff\u00e9rentes appr\u00e9ciations sur son ampleur. Nous n'avons jamais vot\u00e9, mais, si j'avais organis\u00e9 un vote, j'aurais \u00e9t\u00e9 s\u00fbr d'obtenir l'unanimit\u00e9. Cela changera-t-il avec l'\u00e9largissement de l'Union ?END_QUESTION\n\nNon. Je pense que nos coll\u00e8gues apprendront aussi vite que nous \u00e0 raisonner \u00ab europ\u00e9en \u00bb. Avant la r\u00e9union qui a d\u00e9cid\u00e9 de la premi\u00e8re baisse des taux, en avril 1999, j'ai appel\u00e9 tous mes coll\u00e8gues pour entendre leurs vues sur la question. \u00ab Pas de baisse de taux pour mon pays ! \u00bb, m'a lanc\u00e9 un des gouverneurs, avant de se reprendre: \u00ab Je sais ce que vous allez dire: Il ne faut pas raisonner pour un seul pays, mais pour l'ensemble de la zone euro. \u00bbC'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que je lui ai r\u00e9pondu. Il l'a compris et accept\u00e9. Avez-vous l'impression que les hommes politiques, eux aussi, se sont \u00ab europ\u00e9anis\u00e9s \u00bb ? Les critiques r\u00e9centes d'un Jean-Pierre Raffarin envers la Commission peuvent en faire douter...\n\nBEGIN_QUESTIONRien que de normal... Au sein de l'Ecofin, vous repr\u00e9sentez l'autorit\u00e9 mon\u00e9taire de la zone euro face \u00e0 quinze ministres des Finances. Ne r\u00eavez-vous pas d'un ministre des Finances unique pour l'Union ?END_QUESTION\n\nJe ne vois pas l'Europe \u00e9voluer dans ce sens... En revanche, au sein de l'Eurogroupe qui r\u00e9unit les seuls ministres des Finances, leur directeur du Tr\u00e9sor, deux repr\u00e9sentants de la Commission et deux de la BCE, les \u00e9changes de vues sont extr\u00eamement utiles car francs et tr\u00e8s confidentiels. Sur toutes les politiques, qu'elles soient budg\u00e9taires ou mon\u00e9taires. Pourtant, les Allemands \u00e9taient \u00e0 l'origine hostiles \u00e0 cette initiative car ils y voyaient la volont\u00e9 fran\u00e7aise d'un gouvernement \u00e9conomique europ\u00e9en. A votre avis, pourtant, il remplit bien son r\u00f4le...\n\nBEGIN_QUESTIONPersonnellement, je pense que c'est une excellente id\u00e9e d'organiser une discussion avec un nombre restreint de personnes. Au sein de l'Ecofin r\u00e9unissant tous les ministres des Finances de l'Union, on compte parfois plus de cent personnes dans la salle. Mais, en m\u00eame temps, il existe un risque de cr\u00e9er un foss\u00e9 entre les pays de la zone euro et les autres de l'Union europ\u00e9enne. Les hommes politiques doivent \u00e0 tout prix veiller \u00e0 l'\u00e9viter, surtout quand dix nouveaux pays membres de l'Union arriveront sans \u00eatre dans la zone euro. Mais je ne vois pas d'autre solution. Le potentiel de croissance reste plus faible en Europe qu'aux Etats-Unis. L'initiative de croissance dont le sommet de Bruxelles va discuter aujourd'hui va-t-elle dans le bon sens ?END_QUESTION\n\nEn soi, promouvoir la technologie et la recherche-d\u00e9veloppement, par exemple, est une bonne chose. Mais il ne faut pas que cela serve d'\u00e9chappatoire \u00e0 de n\u00e9cessaires r\u00e9formes structurelles. La France et l'Allemagne semblent pourtant avoir compris la n\u00e9cessit\u00e9 des r\u00e9formes. En sont-elles au d\u00e9but, au milieu ou \u00e0 la fin de leur processus ?\n\nBEGIN_QUESTIONEn soi, promouvoir la technologie et la recherche-d\u00e9veloppement, par exemple, est une bonne chose. Mais il ne faut pas que cela serve d'\u00e9chappatoire \u00e0 de n\u00e9cessaires r\u00e9formes structurelles. La France et l'Allemagne semblent pourtant avoir compris la n\u00e9cessit\u00e9 des r\u00e9formes. En sont-elles au d\u00e9but, au milieu ou \u00e0 la fin de leur processus ?END_QUESTION\n\nJe dirais qu'elles en sont au tout d\u00e9but. Ce processus de r\u00e9formes structurelles ne risque-t-il pas d'\u00eatre g\u00ean\u00e9 par les d\u00e9s\u00e9quilibres mon\u00e9taires internationaux ? Le r\u00e9cent communiqu\u00e9 du G7 appelant \u00e0 plus de flexibilit\u00e9 des taux de change a visiblement brouill\u00e9 les esprits."}