{"RECORD_ID": 26, "AUTHOR": "Otmar Issing", "TITLE": "\"En el BCE no estamos contentos con la actual tasa de inflaci\u00f3n\". for El Pa\u00eds", "DATE": "2000-12-09", "TEXT": "\n\nBEGIN_QUESTIONP. \u00bfQu\u00e9 efecto han tenido las subidas de tipos de inter\u00e9s del BCE?END_QUESTION\n\nR. Las decisiones de pol\u00edtica monetaria afectan a la econom\u00eda con retraso, pero nuestra subida de tipos de inter\u00e9s de 225 puntos b\u00e1sicos desde noviembre de 1999 ha contribuido a limitar el riesgo de inflaci\u00f3n en la zona euro.\n\nBEGIN_QUESTIONP. El economista jefe del Deutsche Bank, Norbert Walter, ha dicho que el euro deber\u00eda valer 1,05 d\u00f3lares dentro de un a\u00f1o. \u00bfEst\u00e1 de acuerdo?END_QUESTION\n\nR. El euro est\u00e1 infravalorado y esta afirmaci\u00f3n encierra la confianza de que en el futuro se fortalezca de forma sustancial.\n\nBEGIN_QUESTIONP. \u00bfC\u00f3mo valora las perspectivas de futuro de la moneda \u00fanica?END_QUESTION\n\nR. Los mercados muestran gran confianza ante la pol\u00edtica monetaria del BCE. Eso se aprecia en los tipos de inter\u00e9s a largo plazo, que en la zona euro son muy reducidos. La confianza de los inversores en la estabilidad de precios a medio plazo es una caracter\u00edstica com\u00fan de los Once. Sin embargo, no estamos contentos con la actual tasa de inflaci\u00f3n, que con 2,8%, -2,7% en el \u00faltimo mes-, est\u00e1 por encima del valor que consideramos compatible con la estabilidad de los precios a medio plazo. A este fen\u00f3meno han contribuido la subida de los precios del petr\u00f3leo y la debilidad del euro.\n\nBEGIN_QUESTIONP. El BCE ha atribuido la debilidad del euro a la falta de reformas estructurales \u00bfC\u00f3mo valora los esfuerzos de los pa\u00edses de la eurozona para adaptarse a la competencia global?END_QUESTION\n\nR. No estoy contento, y los gobiernos tampoco. Existe la voluntad para llevar a cabo un serio programa de reforma estructural en la Uni\u00f3n Europea. No se debe pasar por alto que ya ha habido cambios, por ejemplo en el sector de telecomunicaciones, donde ha habido una liberalizaci\u00f3n con importantes consecuencias, tales como descensos de precios y aumento del empleo. Sin embargo, en otros campos no se ha hecho suficiente. Sobre todo en el mercado de trabajo. Los gobiernos son conscientes de la necesidad de introducirlas. Pero no les resulta f\u00e1cil, porque estas reformas suelen conllevar ajustes dolorosos para algunos sectores.\n\nBEGIN_QUESTIONP. Ustedes se han esforzado por hacer que la masa monetaria se retraiga hacia el valor de referencia de 4,5. \u00bfSe mantendr\u00e1 este valor en el futuro?END_QUESTION\n\nR. Nuestras subidas de los tipos de inter\u00e9s han contribuido a frenar el incremento de la masa monetaria. La semana pr\u00f3xima, el Consejo de Gobierno del BCE decidir\u00e1 sobre el valor de referencia del crecimiento de la masa monetaria. \u00c9ste es un tema importante sobre el que debemos reflexionar.\n\nBEGIN_QUESTIONP. \u00bfPuede la cumbre de Niza influir en el valor del euro?END_QUESTION\n\nR. No creo que la influencia sobre la cotizaci\u00f3n del euro sea importante. Por supuesto que la capacidad del Consejo Europeo de tomar decisiones fortalece a Europa en su conjunto.\n\nBEGIN_QUESTIONP. \u00bfFavorecer\u00eda al euro que los pa\u00edses de la UE tomaran decisiones por mayor\u00eda en temas fiscales [en lugar de por unanimidad, como hasta ahora]?END_QUESTION\n\nR. \u00c9se es un tema tan politizado que prefiero no emitir una opini\u00f3n sobre el mismo. La UE no es un Estado ni es previsible que lo sea. Sin embargo, s\u00ed me gustar\u00eda apuntar que lo m\u00e1s importante es que los gobiernos desarrollen pol\u00edticas econ\u00f3micas s\u00f3lidas y lleven a cabo reformas que las refuercen. Son \u00e9stas las medidas que fortalecer\u00e1n al euro.\n\nBEGIN_QUESTIONP. \u00bfCumplen los pa\u00edses de la eurozona los criterios del pacto de estabilidad?END_QUESTION\n\nR. La pr\u00e1ctica ha refutado a los esc\u00e9pticos. El pacto de estabilidad ha arraigado incluso despu\u00e9s del ingreso en la Uni\u00f3n Monetaria. En 2000 tendremos el d\u00e9ficit p\u00fablico m\u00e1s bajo que ha habido en la zona del euro en los \u00faltimos 20 a\u00f1os. Pero este esfuerzo no es suficiente, ya que el pacto de estabilidad prescribe que se debe aprovechar la favorable coyuntura econ\u00f3mica para equilibrar los presupuestos. Este principio no se est\u00e1 cumpliendo del todo. Los gobiernos tienen que esforzarse m\u00e1s en esta direcci\u00f3n.\n\nBEGIN_QUESTIONP. La Uni\u00f3n Europea va a ampliarse con nuevos pa\u00edses y los candidatos al ingreso querr\u00e1n tambi\u00e9n adoptar el euro. El presidente del Bundesbank, Ernst Welteke, ha considerado la posibilidad de a\u00f1adir nuevos criterios para incorporarse al euro. \u00bfQu\u00e9 opina usted?END_QUESTION\n\nR. No me quiero pronunciar sin saber lo que ha dicho exactamente el se\u00f1or Welteke, pero desde luego no es tarea del BCE cambiar esos criterios. Ahora estamos ante la ampliaci\u00f3n de la UE. El ingreso de los nuevos miembros en la Uni\u00f3n Monetaria llevar\u00e1 muchos a\u00f1os. No se plantea de inmediato.\n\nBEGIN_QUESTIONP. \u00bfCu\u00e1ntos a\u00f1os?END_QUESTION\n\nR. No tengo una idea concreta. Tras entrar en la UE, estos pa\u00edses tendr\u00e1n que enfrentarse adicionalmente con muchos problemas de adaptaci\u00f3n, que tendr\u00e1n que digerir. Hay una gran diferencia de renta per c\u00e1pita entre los pa\u00edses de la UE y los candidatos, y no va en inter\u00e9s de estos pa\u00edses ingresar en la Uni\u00f3n Monetaria demasiado pronto y sin las reformas necesarias."}