{"RECORD_ID": 0, "AUTHOR": "Willem Duisenberg", "TITLE": "Willem Duisenberg, pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne - \u00ab\nSans l'euro, l'Europe aurait connu ... for La Tribune", "DATE": "2002-01-22", "TEXT": "\n\nBEGIN_QUESTION\u00ab La Tribune \u00bb. Apr\u00e8s ce passage historique aux billets et pi\u00e8ces en euros,\nl'union politique de l'Europe n'est-elle pas plus que jamais n\u00e9cessaire ?END_QUESTION\n\nWim Duisenberg. Maintenant que le public europ\u00e9en s'est habitu\u00e9 \u00e0 avoir une\nmonnaie unique, je m'attends \u00e0 ce que l'euro serve, litt\u00e9ralement, de\ncatalyseur pour une plus grande int\u00e9gration dans diff\u00e9rents domaines. S'il\nest si ais\u00e9 de franchir les fronti\u00e8res et de coop\u00e9rer efficacement dans une\nzone mon\u00e9taire unique, le public va commencer \u00e0 s'interroger et ne\ncomprendra pas pourquoi nous n'allons pas plus loin dans les domaines des\npolitiques sociale, budg\u00e9taire et en politique \u00e9trang\u00e8re.\n\nBEGIN_QUESTIONQuelles seront selon vous les cons\u00e9quences de l'arriv\u00e9e de l'euro en mati\u00e8re\nde croissance et d'inflation ?END_QUESTION\n\nL'intensification de la concurrence engendr\u00e9e par une transparence des prix\naccrue est de nature \u00e0 favoriser le commerce intra-europ\u00e9en, et donc\nl'expansion des pays de la zone. Quant \u00e0 la crainte de voir l'arriv\u00e9e de\nl'euro accro\u00eetre l'inflation, du fait de la pratique des arrondis, elle ne\nme para\u00eet pas vraiment fond\u00e9e. Les arrondis se font dans les deux\ndirections. De plus, en juillet, les gouvernements se sont engag\u00e9s \u00e0\narrondir les prix des services administr\u00e9s en faveur du consommateur. De\ntoute fa\u00e7on, s'il y avait un effet d'acc\u00e9l\u00e9ration des prix, ce serait un\neffet ponctuel, sans lendemain. Il est vraiment difficile pour le public de\npercevoir comment \u00e9volue l'inflation r\u00e9elle. Celle-ci a beaucoup d\u00e9cru l'an\ndernier et elle s'\u00e9tablissait \u00e0 2,1 % pour la zone euro en d\u00e9cembre. Elle\ndevrait encore diminuer, pour atteindre 1,5-1,6 % au cours de l'ann\u00e9e. Mais,\npour des raisons purement statistiques dues \u00e0 un effet de base -, l'indice\ndes prix en glissement devrait r\u00e9augmenter un peu en janvier-f\u00e9vrier. Ce ne\nsera donc pas d\u00fb \u00e0 l'euro.\n\nBEGIN_QUESTIONQu'a apport\u00e9 l'euro en termes macro\u00e9conomiques, depuis son lancement en\njanvier 1999 ?END_QUESTION\n\nUn des gains les plus importants est la fin de la fluctuation des monnaies.\nDans le pass\u00e9, lors de chocs externes comme l'explosion des prix du p\u00e9trole,\ndu type de celle que nous avons connue de nouveau l'an dernier, ou la perte\nde confiance ayant suivi les attentats contre le World Trade Center, il y\naurait eu, je n'en ai aucun doute, des mouvements tr\u00e8s volatils sur les taux\nde change. Le deutsche mark se serait appr\u00e9ci\u00e9, la lire italienne et\npeut-\u00eatre le franc fran\u00e7ais, d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9s. Des r\u00e9alignements mon\u00e9taires\nauraient peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires.\n\nBEGIN_QUESTIONM\u00eame dans le cadre du SME, le Syst\u00e8me mon\u00e9taire europ\u00e9en ?END_QUESTION\n\nOui, m\u00eame dans ce cadre, des r\u00e9alignements auraient eu lieu. Certaines\nmonnaies auraient \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9es. Il y aurait eu une crise mon\u00e9taire. Cette\nfois-ci, il y a eu de forts chocs ext\u00e9rieurs et, gr\u00e2ce \u00e0 l'euro, rien ne\npouvait se produire. Il s'agit d'un des plus grands b\u00e9n\u00e9fices que nous ayons\nr\u00e9colt\u00e9s de l'existence de l'euro.\n\nBEGIN_QUESTIONLa zone euro est r\u00e9put\u00e9e \u00eatre prot\u00e9g\u00e9e des chocs ext\u00e9rieurs. Mais\nn'avez-vous pas surestim\u00e9 sa capacit\u00e9 \u00e0 devenir un p\u00f4le de croissance\nind\u00e9pendant ?END_QUESTION\n\nJe n'ai jamais dit que l'Europe serait immunis\u00e9e de ce qui se passe \u00e0\nl'ext\u00e9rieur de ses fronti\u00e8res. Mais nous avons peut-\u00eatre sous-estim\u00e9 la\nforce et la dur\u00e9e du ralentissement am\u00e9ricain. Les \u00e9changes internationaux\nde l'Europe repr\u00e9sentent 15 % \u00e0 16 % du PIB de la zone euro. L'Europe\nn'attend donc pas tout des Etats-Unis. Elle vit sa vie. Nous nous attendons\n\u00e0 une reprise dans le courant de l'ann\u00e9e. Elle sera peut-\u00eatre lente et\nmod\u00e9r\u00e9e mais, d'ici \u00e0 la fin 2002, le taux de croissance aura pratiquement\nrenou\u00e9 avec son potentiel de croissance \u00e0 long terme [compris entre 2 et 2,5\n%, Ndlr]. Tous les indicateurs vont dans le sens d'un d\u00e9but de red\u00e9marrage\ndans le courant du second semestre.\n\nBEGIN_QUESTIONL'Allemagne est en ce moment en r\u00e9cession, tandis que la France continue de\nb\u00e9n\u00e9ficier d'une croissance de 1,5 % \u00e0 2 %. Est-ce donc cela la convergence\n\u00e9conomique qui devait na\u00eetre de l'euro ?END_QUESTION\n\nC'est pour moi une \u00e9nigme de constater que l'Allemagne enregistre la\ncroissance la plus faible de la zone. Je n'ai pas vraiment d'explication\nsatisfaisante \u00e0 ce sujet. Je suis en revanche assez admiratif de la\ncroissance fran\u00e7aise. Mais vous savez, ce qui importe, c'est d'augmenter le\npotentiel de croissance global de la zone. Et nous n'y parviendrons qu'en\nmenant des r\u00e9formes structurelles.\n\nBEGIN_QUESTIONN'\u00eates-vous pas inquiet du d\u00e9rapage budg\u00e9taire de certains pays membres,\ncomme l'Allemagne ?END_QUESTION\n\nM\u00eame si le d\u00e9ficit public de l'Allemagne est d\u00fb \u00e0 des raisons cycliques,\nc'est bien s\u00fbr un souci de le voir avoisiner si dangereusement le niveau\nlimite de 3 % inscrit dans le Pacte de stabilit\u00e9 et de croissance. Il faudra\nvoir ce que disent les pr\u00e9visions de la Commission. Nous allons en discuter\nlors de la r\u00e9union de l'Eurogroupe de lundi [Ndlr: hier soir].\n\nBEGIN_QUESTIONL'euro a-t-il favoris\u00e9 les r\u00e9formes structurelles ?END_QUESTION\n\nJe ne dirais pas qu'aucune r\u00e9forme structurelle n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. Des choses\nont \u00e9t\u00e9 faites mais ce n'est pas assez. Pas assez en particulier pour\naugmenter le potentiel productif de la zone euro dans son ensemble. L'euro\nest et sera le catalyseur de plus de r\u00e9formes structurelles. La BCE le\nrappelle fr\u00e9quemment et va, esp\u00e9rons-le, amener les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes et\nles partenaires sociaux \u00e0 r\u00e9aliser d'autres r\u00e9formes structurelles, dans\ndiff\u00e9rentes sph\u00e8res qui varient d'un pays \u00e0 l'autre. De plus, l'euro nous a\napport\u00e9 un processus de convergence en termes de d\u00e9ficits publics et de\nniveaux d'inflation.\n\nBEGIN_QUESTIONCraignez-vous une mont\u00e9e des revendications salariales ?END_QUESTION\n\nNous esp\u00e9rons que la tendance \u00e0 la mod\u00e9ration se poursuive. Mais les\nn\u00e9gociations salariales, telles que nous les voyons \u00e9voluer dans diff\u00e9rentes\nr\u00e9gions, sont de nature \u00e0 susciter en ce moment de l'inqui\u00e9tude. Nous allons\ncontinuer \u00e0 dire aux partenaires sociaux: si vous voulez plus d'emploi, vous\nallez devoir mod\u00e9rer l'\u00e9volution des salaires, en particulier les\nrevendications salariales.\n\nBEGIN_QUESTIONAvez-vous l'absolue conviction que l'euro sera toujours la monnaie des\nEurop\u00e9ens dans deux cents ans ? Identifiez-vous des facteurs susceptibles de\ntorpiller l'union mon\u00e9taire ?END_QUESTION\n\nJe suis convaincu que l'euro sera encore l\u00e0 dans deux cents ans. Le\nprocessus est vraiment irr\u00e9versible. Voyez les Etats-Unis: le dollar a \u00e9t\u00e9\ncr\u00e9\u00e9 en 1791 entre treize Etats qui \u00e9taient autrement moins homog\u00e8nes que\nnous ne le sommes actuellement \u00e0 douze. Et le dollar est toujours l\u00e0...\n\nBEGIN_QUESTIONOn attendait de l'euro qu'il soit une monnaie forte. Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent il a\n\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t faible. Comment l'expliquez-vous ?END_QUESTION\n\nL'euro n'est en aucune mani\u00e8re une monnaie faible. J'esp\u00e8re pouvoir graver\ndans l'esprit du public, du monde financier et des affaires, des ministres,\nque nous n'avons pas d'objectif de taux de change, m\u00eame si un euro fort nous\naide dans notre mission de maintenir la stabilit\u00e9 des prix. En consid\u00e9rant\nla comp\u00e9titivit\u00e9 commerciale de la zone, nous avons le sentiment que l'euro\na un potentiel d'appr\u00e9ciation. Il suffit de regarder notre balance des\npaiements: le potentiel est l\u00e0.\n\nBEGIN_QUESTIONSi la Grande-Bretagne rejoint l'euro, allez-vous publier les minutes du\nConseil des gouverneurs, comme le fait la Banque d'Angleterre ?END_QUESTION\n\nJe crois que nous nous y opposerons. Sur ce point aussi, le Britanniques\ndevront accepter l'acquis communautaire. J'esp\u00e8re simplement qu'un jour ils\nentreront dans la zone euro. L'objectif initial de l'union mon\u00e9taire est de\ncr\u00e9er une zone aussi grande que possible pour la monnaie unique. Et l'entr\u00e9e\nde la Grande-Bretagne repr\u00e9senterait un \u00e9largissement significatif de la\nzone mon\u00e9taire, ce qui nous r\u00e9jouirait. Mais c'est aux Britanniques de\nd\u00e9cider si et quand ils viendront \u00e0 l'euro.\n\nBEGIN_QUESTIONEst-il envisageable que la BCE pratique des taux r\u00e9els de z\u00e9ro, voire\nn\u00e9gatifs, en cas de r\u00e9cession ?END_QUESTION\n\nLes effets de la politique mon\u00e9taire en seraient fortement r\u00e9duits.\n\nBEGIN_QUESTIONVous avez r\u00e9cemment donn\u00e9 l'impression de pr\u00eater moins d'attention au\nd\u00e9bordement de M3 (*) de sa valeur de r\u00e9f\u00e9rence. L'\u00e9volution de la masse\nmon\u00e9taire est-elle encore un indicateur fiable de l'inflation future ?END_QUESTION\n\nNous ne nous int\u00e9ressons pas seulement \u00e0 M3. C'est l'un de nos outils pour\njauger les d\u00e9veloppements mon\u00e9taires. Sa croissance s'est fortement\nacc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, mais nous ne r\u00e9agissons pas m\u00e9caniquement \u00e0 l'indicateur. Nous\navons cherch\u00e9 \u00e0 comprendre les raisons de sa forte augmentation r\u00e9cente et\nnous pensons que, \u00e0 une \u00e9poque ou les incertitudes sont grandes, les\ninvestisseurs sont prudents et r\u00e9pugnent \u00e0 se porter sur des actifs \u00e0 long\nterme qui ne sont pas imm\u00e9diatement mobilisables. Actuellement, et pour des\nraisons temporaires, ces investisseurs pr\u00e9f\u00e8rent placer leurs capitaux sur\ndes instruments \u00e0 court terme pris en compte dans le calcul de M3. Tant que\nce ph\u00e9nom\u00e8ne est momentan\u00e9, il n'est pas inqui\u00e9tant pour la stabilit\u00e9 des\nprix. Par ailleurs, comme vous le savez, la BCE analyse un ensemble\nd'informations \u00e0 caract\u00e8re mon\u00e9taire, et pas seulement l'agr\u00e9gat large M3:\nainsi M1, M2 ou les contreparties de M3, par exemple l'\u00e9volution des\ncr\u00e9dits, sont des informations que nous prenons en compte.\n\nBEGIN_QUESTIONLe trait\u00e9 de Maastricht a donn\u00e9 \u00e0 la BCE une seule mission statutaire: la\nstabilit\u00e9 des prix. N'est-ce pas un handicap de n'avoir pas un mandat plus\nlarge ?END_QUESTION\n\nNous avons un mandat plus complexe. Nous devons prioritairement assurer la\nstabilit\u00e9 des prix. La BCE contribue aussi, sans pr\u00e9judice de l'objectif de\nla stabilit\u00e9 des prix, \u00e0 la r\u00e9alisation des objectifs de l'Union europ\u00e9enne.\nElle doit notamment promouvoir le progr\u00e8s \u00e9conomique et social, et un niveau\nd'emploi \u00e9lev\u00e9. Ce ne sont pas des objectifs secondaires. Nous pensons que\nnotre meilleure contribution est de cr\u00e9er les conditions de la stabilit\u00e9 et\nde la pr\u00e9visibilit\u00e9 qui apportent la confiance des investisseurs. En\npratique, je dois avouer que je ne vois pas de grande diff\u00e9rence avec la\nFed.\n\nBEGIN_QUESTIONApr\u00e8s le d\u00e9part, le 1er juin, du vice-pr\u00e9sident Christian Noyer, est-il\npensable qu'une grande \u00e9conomie comme celle de la France ne soit plus\nrepr\u00e9sent\u00e9e au directoire de la BCE ?END_QUESTION\n\nJe suis s\u00fbr que le Conseil europ\u00e9en r\u00e9soudra cette question \u00e0 temps. Mais la\ntaille d'un pays n'est pas un des crit\u00e8res explicitement mentionn\u00e9s dans le\ntrait\u00e9 \u00e0 propos des qualit\u00e9s requises pour les membres du directoire. Ce qui\ncompte dans les textes est que l'autorit\u00e9 et l'exp\u00e9rience professionnelle\ndans le domaine mon\u00e9taire ou bancaire soient reconnues.\n\nBEGIN_QUESTIONEt vous-m\u00eame, qui souhaitez assurer une certaine stabilit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la\nBCE, quand passerez-vous la main ?END_QUESTION\n\nJ'ai toujours dit qu'il est improbable que j'effectue mon mandat complet de\nhuit ann\u00e9es. Mais, comme je l'ai d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s la trag\u00e9die du World Trade\nCenter, pour r\u00e9pondre \u00e0 une question qui m'\u00e9tait pos\u00e9e: il ne serait pas\nsage de changer toute l'\u00e9quipe dirigeante de l'institution pendant l'ann\u00e9e\nqui vient."}